<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<search>
  
  
  
  <entry>
    <title>《蒙曼品最美唐诗：人生五味》</title>
    <link href="/2023/04/16/%E3%80%8A%E8%92%99%E6%9B%BC%E5%93%81%E6%9C%80%E7%BE%8E%E5%94%90%E8%AF%97%EF%BC%9A%E4%BA%BA%E7%94%9F%E4%BA%94%E5%91%B3%E3%80%8B/"/>
    <url>/2023/04/16/%E3%80%8A%E8%92%99%E6%9B%BC%E5%93%81%E6%9C%80%E7%BE%8E%E5%94%90%E8%AF%97%EF%BC%9A%E4%BA%BA%E7%94%9F%E4%BA%94%E5%91%B3%E3%80%8B/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h3 id="自序"><a href="#自序" class="headerlink" title="自序"></a>自序</h3><pre><code class="hljs">唐诗之美，正在于有情。这情里头，有酣畅之喜：“却看妻子何愁在，漫卷诗书喜欲狂。”忧国忧民的老杜，看到国家复兴有望，也一改平日的沉郁，变得轻狂如少年：“白日放歌须纵酒，青春作伴好还乡。”所谓家国有庆，欣喜若狂，读诗至此，谁人不感同身受呢？</code></pre><hr><h3 id="01-喜"><a href="#01-喜" class="headerlink" title="01 | 喜"></a>01 | 喜</h3><p> 中国有人生四大喜的说法，讲的是：“久旱逢甘雨，他乡遇故知。洞房花烛夜，金榜题名时。”诗人的内心是敏感而丰富的，他们的喜，绝不单单是喜上眉梢、喜不自胜，也会有回嗔作喜、悲喜交加。</p><h4 id="1-邂逅初恋"><a href="#1-邂逅初恋" class="headerlink" title="1. 邂逅初恋"></a>1. 邂逅初恋</h4><p><strong><center>长干行（二首）</center></strong></p><center>君家何处住，妾住在横塘。</center><center>停船暂借问，或恐是同乡。</center><center>家临九江水，来去九江侧。</center><center>同是长干人，生小不相识。</center><p><strong>《长干行》</strong>：乐府曲名。是长干里一带的民歌，长干里在今江苏省南京市。<br>《长干行》本来是民歌。魏晋南北朝的时候，因为少数民族入主中原，汉人南迁，中国的民歌发展也就分成了南北两个系统，北方民歌深受少数民族影响，质朴粗犷，带着白马秋风的肃杀与豁达，比如传唱至今的《敕勒歌》；南方民歌则温婉细腻，以刻画爱情见长，带着杏花春雨的滋润与芬芳。《长干行》就是典型的江南民歌，后来又成了乐府的题目，用这个题目写出来的诗一般都是绝句，短小轻灵，诉说着船家儿女的生活和情思。</p><p>这一对船家儿女也许就会因为这次搭讪而并船同归，这就是《诗经·野有蔓草》里所说的“邂逅相遇，适我愿兮”，也是《诗经·风雨》里所说的“既见君子，云胡不喜”。</p><h4 id="2-新婚燕尔"><a href="#2-新婚燕尔" class="headerlink" title="2. 新婚燕尔"></a>2. 新婚燕尔</h4><p><strong><center>朱庆馀——近试上张水部</center></strong></p><center>洞房昨夜停红烛，</center><center>待晓堂前拜舅姑。</center><center>妆罢低声问夫婿，</center><center>画眉深浅入时无。</center>   在唐朝，完成一桩婚礼远比这复杂，要经过六礼、谒舅姑和庙见三个重要环节。所谓六礼，就是纳彩、问名、纳吉、纳征、请期、亲迎这六个步骤，从提亲开始，直到婚礼当天，新郎把新娘接回家。这些环节很复杂了吧？但这还只是完成了成妻之礼，也就是说，新娘从此成了新郎的妻子。到第二天早晨，新娘还要行谒舅姑之礼，正式拜见公婆。只有经过这个仪式，新娘子才被接纳为这一家的儿媳妇，有了家庭身份。而庙见则是在结婚三个月之内，再选一个日子，率新娘到夫家的宗庙祭拜祖宗。表示这桩婚姻得到了祖宗的同意。谒舅姑和庙见共同组成成妇之礼。成妇之礼完成，新娘子的身份才最终确定下来，成为夫家的正式一员。    <p>什么是“妆罢低声问夫婿，画眉深浅入时无”？那就是我已经尽力发挥了，现在只想问问我最信任的您，张籍老前辈，您觉得我写得好不好，是否符合主考官的口味呢？在这首诗里，他自比新娘，把张籍比成了亲爱的丈夫，又把主考官比成威严的公婆，还把精心完成的考卷比成新娘精心描画的眉毛。这些比喻多巧妙呀，态度谦恭而又不失身价。</p><p>描写画眉：李白——《长干行》：低头向暗壁，千唤不一回。</p><h4 id="3-金榜题名"><a href="#3-金榜题名" class="headerlink" title="3. 金榜题名"></a>3. 金榜题名</h4><center>张籍——酬朱庆馀</center><center>越女新妆出镜心，</center><center>自知明艳更沉吟。</center><center>齐纨未足时人贵，</center><center>一曲菱歌敌万金。</center><p><strong>越女</strong>：中国古代越女素以美貌著称，西施就是典型的代表。古代诗人提到越女，往往和镜湖联系在一起，比如诗仙李白说：“镜湖三百里，菡萏发荷花。五月西施采，人看隘若耶。”诗圣杜甫也说：“越女天下白，鉴湖五月凉。”越女、镜湖、西施本来就是三位一体的关系。”</p><p>这首诗在写什么？在夸越女呢。那他仅仅是在夸越女吗？当然不是，他是在拿越女比朱庆馀。他在《近试上张水部》中，用了《楚辞》手法，拿男女关系比喻上下级。张籍回他，也同样用《楚辞》的手法，拿香草美人比士人君子。你讲女子，我也讲女子。你一语双关，我也一语双关。同样是赞赏考生，顾况的“有才如此，居亦何难”太没诗意，杨敬之的“平生不解藏人善，到处逢人说项斯”又太过直白。比较起来，张籍这首《酬朱庆馀》才真是风流蕴藉，而又妙趣横生，配得上朱庆馀那首《近试上张水部》，让千载以后的人看了，都替这投缘的师徒二人高兴。</p><h4 id="4-亲人关切"><a href="#4-亲人关切" class="headerlink" title="4. 亲人关切"></a>4. 亲人关切</h4><center>司空曙——喜外弟卢纶见宿</center><center>静夜四无邻，荒居旧业贫。</center><center>雨中黄叶树，灯下白头人。</center><center>以我独沉久，愧君相见频。</center><center>平生自有分，况是蔡家亲。</center><p>司空曙和卢纶还不仅仅是表兄弟的关系，他们都是诗人，还同属于唐朝一个重要的诗歌流派，叫“大历十才子”。所谓“大历十才子”，是活跃在唐朝大历年间的一个诗人群体，这个称号最早见于诗人姚合的《极玄集》：李端与卢纶、吉中孚、韩翃、钱起、司空曙、苗发、崔峒、耿湋、夏侯审唱和，号十才子。他们生活年代相仿，大家互相交往，彼此唱和，对诗有很多共同见解，从外人的角度来看有很多共性，所以才被称为“大历十才子”，有点类似于魏晋时期的“竹林七贤”。</p><p><strong>两个特点最突出。</strong></p><ul><li>第一个特点，回避大叙事，刻画小心情。我们一开始就说，司空曙的落魄，固然有个人因素，但更有安史之乱这个大的时代背景。但是，在这首诗里，诗人却并不直面这种社会的大伤痛，而是从一开始就让背景虚化，直接进入眼前事、心中情。</li><li>第二个特点，有警句而无佳构。“雨中黄叶树，灯下白头人”，这一联诗多生动，多感人！你会永远记住它。而整首诗呢，即使你今天记住，以后还可能忘掉。</li></ul><h4 id="5-亲人重逢"><a href="#5-亲人重逢" class="headerlink" title="5. 亲人重逢"></a>5. 亲人重逢</h4><center>李益——喜见外弟又言别</center><center>十年离乱后，长大一相逢。</center><center>问姓惊初见，称名忆旧容。</center><center>别来沧海事，语罢暮天钟。</center><center>明日巴陵道，秋山又几重。</center><p>首联讲相逢，颔联讲相认。颈联呢？颈联要转了，从意外的相见转到焦急的询问：你怎么会在这里？那个谁谁谁还好吗？这么多年，回过老家吗？千头万绪的往事，朝思暮想的亲人，无穷无尽的问题，怎么写呢？诗人说的是：“别来沧海事，语罢暮天钟。”这也就引出了尾联：“明日巴陵道，秋山又几重。”明天，诗人又将踏上前往巴陵郡的山道，那一重又一重的秋山，将再次把两个人隔开，下一次见面，又不知道在什么时候了！</p><h4 id="6-友人来访"><a href="#6-友人来访" class="headerlink" title="6. 友人来访"></a>6. 友人来访</h4><center>杜甫——客至</center><center>舍南舍北皆春水，但见群鸥日日来。</center><center>花径不曾缘客扫，蓬门今始为君开。</center><center>盘飧市远无兼味，樽酒家贫只旧醅。</center><center>肯与邻翁相对饮，隔篱呼取尽馀杯。</center><p><strong>客至</strong>：客指崔明府，杜甫在题后自注：“喜崔明府相过。”明府，唐人对县令的称呼。相过，即探望、相访。</p><p>“舍南舍北皆春水，但见群鸥日日来。”这番描写，真是明媚如画。杜甫草堂靠近江边，春潮涌起，绿水绕宅，鸥鸟亲人，盘旋而下。绿水白鸥，和风艳阳，多令人羡慕。花径不曾缘客扫，蓬门今始为君开。”这其实是一句互文，我撒满落花的小路从来不曾因为客人到来而打扫过，但是今天为你打扫了。我草堂的门从来没有为客人打开过，今天也为你打开了。这首诗的题目不是《客至》吗？到这儿真正点题了。客人来访，诗人乐不可支，所以才忙着打扫落花、开门迎客，这是不加掩饰的真欢喜。</p><p>颈联：“盘飧市远无兼味，樽酒家贫只旧醅。”好朋友到了，当然要拿出好酒好菜招待。可是杜甫说出的，却全是抱歉的话。他说因为离市场远，临时也没法出去买菜，所以盘子里只有一个菜，你就凑合着吃吧。他又说，我家里穷，也没备着新酒，你就凑合着喝点隔年陈酿吧。不过，也正是这无兼味的菜和隔年的酒，才越发显示出两个人关系的亲密和不拘小节。能够跟你一起吃大鱼大肉的不一定是真朋友，但是，能够跟你一起吃糠咽菜还甘之如饴的人，一定值得结交！</p><h4 id="7-闲居访友"><a href="#7-闲居访友" class="headerlink" title="7. 闲居访友"></a>7. 闲居访友</h4><center>孟浩然——过故人庄</center><center>故人具鸡黍，邀我至田家。</center><center>绿树村边合，青山郭外斜。</center><center>开轩面场圃，把酒话桑麻。</center><center>待到重阳日，还来就菊花。</center>    <p>“过”是拜访的意思，过故人庄，也就是拜访老朋友的田庄。这不是久别重逢，没那么艰难，但也不是到邻居家串门，没那么随意，它其实是介于两者之间的状态，有点像我们现在小长假去郊区农家乐的感觉。</p><p>先看首联：“故人具鸡黍，邀我至田家。”老朋友捎信来，说他家里有鸡、有小米，邀请我到他的田庄坐坐。这两句话，起得平实自然，真有田园范儿。这开头的一联，既不华丽，也不奇特，但是真亲切、真醇厚，一种属于中国的田园风味扑面而来。</p><p>“绿树村边合，青山郭外斜。”诗人高高兴兴地去拜访朋友，边走边看这一路的风光，不知不觉，朋友的小村庄已经近在眼前。这景象不是桃花源，一点儿也不虚无缥缈，它就是唐玄宗天宝时代的农村，实实在在，透着盛世的快乐与富足。</p><p>“开轩面场圃，把酒话桑麻”。这两句话真是淡而有味，农家的生活，农家的快乐，让人仿佛身临其境一样。诗人是率真的，这次做客高兴，就主动约下次了：等到秋高气爽的重阳节，我“还来就菊花”。好像脱口而出的两句话，故人待客的热情，诗人做客的愉快，主客之间的亲切随意，全都跃然纸上了。</p><p>所谓“就”，就是亲近，这不是人对花的把玩，而是君子之间的惺惺相惜。</p><h4 id="8-仕途得意"><a href="#8-仕途得意" class="headerlink" title="8. 仕途得意"></a>8. 仕途得意</h4><center>虞世南——蝉</center><center>垂緌饮清露，流响出疏桐。</center><center>居高声自远，非是藉秋风。</center><p><strong>垂緌（ruí）</strong>：古代官帽打结下垂的部分，蝉的头部有伸出的触须，形状好像下垂的冠缨。也指蝉的下巴上与帽带相似的细嘴。<br><strong>饮清露</strong>：古人认为蝉生性高洁，栖高饮露，其实是刺吸植物的汁液。</p><p>“居高声自远，非是藉秋风。”这两句诗是议论，但议论得非常自然。自然在哪里呢？它其实是直接衔接上一句的“流响出疏桐”。为什么蝉声能够穿过梧桐树？这不是因为有秋风暗相传送，而是因为它站在高高的梧桐树上，“居高声自远”了！这和前两句一样，仍然是一语双关。</p><p>这首咏物诗中的蝉，不像骆宾王的蝉那样“露重飞难进，风多响易沉”，也不像李商隐的蝉那样“本以高难饱，徒劳恨费声”，而是“居高声自远，非是藉秋风”，何等潇洒，又何等得意！它知道自己的力量，也知道自己的位置，更妙的是，它自信于自己的力量，也自安于自己的位置，所以，它才镇定自若、气定神闲。这真是一种可遇而不可求的境界。</p><h4 id="9-复国还乡"><a href="#9-复国还乡" class="headerlink" title="9. 复国还乡"></a>9. 复国还乡</h4><center>杜甫——闻官军收河南河北</center><center>剑外忽传收蓟北，初闻涕泪满衣裳。</center><center>却看妻子愁何在，漫卷诗书喜欲狂。</center><center>白日放歌须纵酒，青春作伴好还乡。</center><center>即从巴峡穿巫峡，便下襄阳向洛阳。</center><p>“剑外忽传收蓟北”，这是国之喜事；“青春作伴好还乡”，这是家之喜事。一听官军收复河南河北，马上收拾行装，而且马上神游在路上，这就是中国人对故乡的情义。这不是一个人的回乡之旅，这是安史之乱后多少中原流民的回乡梦与回乡路，也是千百年来多少游子的回乡梦与回乡路，老杜用他的至情至性，把这种急切的心情和奔腾的喜悦表现得酣畅淋漓，这才有全诗欢快明朗的节奏和一泻如注的气势，才有这首所谓平生第一快诗。</p><hr><h3 id="02-怒"><a href="#02-怒" class="headerlink" title="02 | 怒"></a>02 | 怒</h3><p>其实，古往今来，所谓愤怒，无非就是这两种情况，一种是公愤，一种是私愤，可能境界不同，却都是真切的情感，难以抑制，脱口成诗。</p><p>朝廷不用——李白《行路难》<br>    金傅清酒斗十千，玉盘珍羞直万钱。停杯投著不能食，拔剑四顾心茫然。欲渡黄河冰塞川，刁各登太行雪满山。闲来垂钓碧溪上，忽复乘舟梦日边。行路难！行路难！多歧路，今安在？长风破浪会有时，直挂云帆济沧海。<br>    《行路难》是乐府旧题，讲道路阻塞、世事艰难，也讲离愁别苦。在李白之前，写《行路难》最有名气的是南朝刘宋的鲍照，他写过一组《拟行路难》，一共十八首，慷慨遒劲，对李白产生了莫大的影响。</p><p>军旅不公——高适《燕歌行》<br>    汉家烟尘在东北，汉将辞家破残贼。男儿本自重横行，天子非常赐颜色。金伐鼓下榆关，旌旆逶迤碣石间。校尉羽书飞瀚海，单于猎火照狼山。山川萧条极边土，胡骑凭陵杂风雨。战士军前半死生，美人帐下犹歌舞。大漠穷秋塞草腓，孤城落日斗兵稀。身当恩遇常轻敌，力尽关山未解围。铁衣远戍辛勤久，玉箸应啼别离后。少妇城南欲断肠，征人蓟北空回首。边庭飘飖那可度，绝域苍茫更何有。杀气三时作阵云，寒声一夜传刁斗。相看白刃血纷纷，死节从来岂顾勋？君不见沙场征战苦，至今犹忆李将军。<br>    《燕歌行》是一个乐府旧题，原本是曹丕创作的曲调，我们熟悉的“秋风萧瑟天气凉，草木摇落露为霜”，就是最早的《燕歌行》，讲思妇的哀怨。此后诗人们也都按照这个路子往下写。但是唐朝人就是唐朝人，《燕歌行》到了高适这里，完全打破了闺怨诗的格局，变成了一首壮怀激烈，而又感慨深沉的边塞诗。<br>    “男儿本自重横行，天子非常赐颜色。”原来，将军本来就有强烈的立功之心，而天子又格外地予以奖励。这两句诗是褒还是贬？非常微妙。一方面，将军有求胜之心，皇帝有开边之志，这让人觉得昂扬；但是，另一方面，中国儒家有反战的传统，并不主张打无谓的战争，更不主张过度求战。<br>    高适这首诗不是凭空写成，而是有感而发。幽州节度使张守珪却谎报成胜仗，向朝廷邀功。高适听说了这件事，感慨忧虑，才写了这首《燕歌行》。可惜的是，唐玄宗也罢，整个朝廷也罢，并没有读懂高适的忧虑，继续盲目开边，继续加重东北节度使的兵权，最后才导致了安史之乱的发生，让大唐盛世戛然而止。这不是历史的悲剧吗？<br>    盛唐的边塞诗是昂扬的。但是，战争残酷，生命无价。一味昂扬其实不免浅薄，只有在昂扬的气势中加上深沉的反思，才能让边塞诗真正饱满起来，闪耀出人性的光辉。从这个意义上讲，《燕歌行》不仅是高适的代表作，也是整个盛唐边塞诗的标杆。因为高适的这一怒，叫作良知。</p><p>蒙冤受屈——骆宾王《在狱咏蝉》<br>    西陆蝉声唱，南冠客思深。不堪玄鬓影，来对白头吟。露重飞难进，风多响易沉。无人信高洁，谁为表予心？<br>    首联和颔联都是用起兴的手法，以蝉引人，蝉人对写。颈联单写蝉了：“露重飞难进，风多响易沉。”秋凉露重，蝉要想飞也飞不起来了；秋风萧瑟，蝉鸣夹杂在风声里，也不再响亮。这只是在写蝉吗？当然不是，这是在用比的手法写自己。所谓露重风多，其实是说政治环境险恶；所谓飞难进，响易沉，其实是说自己仕途不得意，言论被压制，直至人身也失去自由。这秋日悲鸣的蝉，正如末路呼号的诗人，人就是蝉，蝉就是人，蝉和人融为一体，这就是咏物诗的精妙之处。<br>    “无人信高洁，谁为表予心”一联，除了有清白被诬的冤屈不平，更有世无知音的寂寞孤独。这冤屈和寂寞用一个问句问出，问得直白，问得悲愤。在这一问里，诗人已经脱去了前三联的“蝉身”，直接以诗人的名义发问：“谁为表予心？”这不仅仅是骆宾王的问题，更是千古忠诚不表，负罪含冤之人的共同心声：“无人信高洁，谁为表予心？”它和杜甫《蜀相》中的“出师未捷身先死，长使英雄泪满襟”一样，不再是诗人自身的问题，而是具有了一种广大的代表性，因此也就具有了长久的震撼人心的力量。</p><p>举国麻木——杜牧《泊秦淮》<br>    烟笼寒水月笼沙，夜泊秦淮近酒家。商女不知亡国恨，隔江犹唱后庭花。<br>    杜牧关心政治，偏又身处晚唐，积弊难返，英雄无用武之地，可谓“才自清明志自高，生于末世运偏消”。所以他喜欢写怀古诗，借古人旧事来浇心中块垒，这让他的诗深沉感慨；但是，又因为杜牧的人生顺风顺水，所以他只感慨，不凄凉，这又让他的诗俊朗风流。深沉俊朗，最后就成了小杜风范，这首《泊秦淮》也是如此。<br>    “夜泊秦淮近酒家。”这其实是一个倒装写法。诗人干脆倒过来，先声夺人，先写扑入眼帘的景致，然后再追述夜泊秦淮的背景，这样一来，主次分明，不就有韵味了吗？<br>      刘禹锡的名作《乌衣巷》说：“旧时王谢堂前燕，飞入寻常百姓家。”用一只小小燕子，寄托了盛衰之叹。杜牧这首《泊秦淮》，则是用一首流行歌曲，串起了兴亡之感。这种兴亡之感带着金陵故都、秦淮烟水的特有烙印，一下子就让秦淮河的形象定格了。后来王安石写《桂枝香·金陵怀古》，最后一句是：“至今商女，时时犹唱，后庭遗曲。”就是向杜牧致敬。此后骚人墨客再写秦淮河，也都脱不了杜牧的影子。</p><hr><h3 id="03-哀"><a href="#03-哀" class="headerlink" title="03 | 哀"></a>03 | 哀</h3><p>国破家亡——李商隐《马嵬》<br>    海外徒闻更九州，他生未卜此生休。空闻虎旅传宵柝，无复鸡人报晓筹。此日六军同驻马，当时七夕笑牵牛。如何四纪为天子，不及卢家有莫愁。<br>    背景故事：怒的前提是不平，而哀的前提则是可怜。哀总是针对着大大小小的悲剧，有的属于国家，有的属于个人。唐朝的历史上有一个惊天动地的大悲剧，叫安史之乱，那是唐朝由盛转衰的转折点。这个大悲剧里又套着一个动人心魄的小悲剧，叫马嵬之变，那是唐玄宗与杨贵妃由恩爱到死别的转折点。<br>    所谓的“更九州”，其实是战国时期邹衍提出来的概念。在中九州这个概念下，整个中国只是一个州，叫赤县神州，此外还有八个州和它并列，有点儿类似于我们今天说的全世界，或者说整个地球。而所谓大九州，就是整个中九州再合成一个州，还有另外八个州和它并列，那才是大九州。这大九州，就有点像太阳系了。这样一来，所谓海外更九州，就有点像我们今天探讨的二次元空间。</p><p>衰败流离——杜甫《江南逢李龟年》<br>    岐王宅里寻常见，崔九堂前几度闻。正是江南好风景，落花时节又逢君。<br>    就在这样的背景下，两个白发老翁不是在东都洛阳，也不是在西京长安，而是在江南重逢了。江南当然山明水秀，比当年的长安和洛阳还要美丽。但是，江南的好风景只能反衬出老诗人和老艺人境况的凄凉，所以，这一句“正是江南好风景”，就和“感时花溅泪，恨别鸟惊心”一样，都是以乐景写哀，让悲哀来得更深沉。</p><p>壮志未酬——杜甫《蜀相》<br>    丞相祠堂何处寻，锦官城外柏森森。映阶碧草自春色，隔叶黄鹂空好音。三顾频烦天下计，两朝开济老臣心。出师未捷身先死，长使英雄泪满襟。<br>    颔联：“映阶碧草自春色，隔叶黄鹂空好音。”这一联写近景，属于特写镜头，写得真动人。动人在哪儿？动人在它抓住了春天最典型的形象。映阶碧草，这不正是春天最经典的颜色吗？隔叶黄鹂，这不正是春天最经典的声音吗？春色好音，一下子就把春天的气氛渲染到了十分，这是整体。再看细节，碧草和黄鹂相对，以绿对黄，颜色多鲜亮！这是颜色相对。映阶碧草不仅是绿的，它还是静的，而隔叶黄鹂不仅是黄的，它还是动的，一动配一静，这又是动静相宜。整体感和细节处理都这么漂亮，恰是一幅如诗如画的春光图，应该让人觉得心旷神怡吧？却又不是。<br>    “出师未捷身先死，长使英雄泪满襟”是沉痛的，但是，沉痛之外，另有一种豪迈悲壮、动人心魄。悲壮豪迈在哪里呢？在于即便知道难以获胜，也还是要出师，这就是一种知其不可而为之的态度，有这样态度的人，无论文官武将，都是英雄。</p><p>后继无人——刘禹锡《蜀先主庙》<br>    天地英雄气，千秋尚凛然。势分三足鼎，业复五铢钱。得相能开国，生儿不象贤。凄凉蜀故伎，来舞魏宫前。<br>    诗人真的只是在感慨刘备、感慨蜀汉吗？他也在感慨唐朝呀。唐朝当年也有过英武的唐太宗、唐玄宗，有过房玄龄、杜如晦，有过姚崇、宋璟，有过贞观之治、开元盛世，可是呢？后世皇帝不能克绍箕裘，反倒纵容宦官，打击刘禹锡他们这样的革新派，这不也是“得相能开国，生儿不象贤”吗？长此以往，会不会也有“凄凉蜀故伎，来舞魏宫前”这样的后果？诗人抚今追昔，感慨万端，哀往事而忧来者，才能有这首开篇大气、收束苍茫的《蜀先主庙》。</p><p>生命——李商隐《登乐游原》<br>    向晚意不适，驱车登古原。夕阳无限好，只是近黄昏。<br>    “只是”有两个意思。一个是我们今天的通常理解，表示意思的转折，相当于“但是”，或者“只不过”。<br>    所谓“夕阳无限好，只是近黄昏”就意味着，这夕阳西下的风景是如此美好，只不过黄昏已经逼近，而一入黄昏，万象俱灭，这一切也就都不见了！美景是这样的转瞬即逝；推而广之，人生不也有如白驹过隙？再推而广之，盛极一时的大唐王朝又何尝不是如梦幻泡影，如露亦如电？想到这里，真是让人悲从中来，百感交集。<br>    而这种理解建立在对“只是”的另一种解释上。怎么解释呢？有学者认为，对于唐朝人而言，所谓“只是”，并不是我们现在认为的“但是”，而是“正是”。“只是近黄昏”应该理解成“正是近黄昏”。这样的理解意味着什么？意味着一种截然相反的情绪。诗人本来心绪不佳，登高散闷。眼看着红日西垂，将乐游原染成金色世界，他的心境豁然开朗。长空流丹，古原生辉，正是在这临近黄昏的一刻，我看到了天地间最壮美的景色！跟这阔大的场景相比，连脚下的长安城都渺小起来；在这亘古不变的时空面前，汉唐沧桑也只如一瞬。既然如此，个人的一点忧愁苦闷又算得了什么呢？按照这种理解，因为登乐游原，诗人从“向晚意不适”的心境中走出来了，他不仅释然了，而且得到一种精神的升华。</p><p>青春——李贺《将进酒》<br>    琉璃钟，琥珀浓，小槽酒滴真珠红。烹龙炮凤玉脂泣，罗帏绣幕围香风。吹龙笛，击鼍鼓。皓齿歌，细腰舞。况是青春日将暮，桃花乱落如红雨。劝君终日酩酊醉，酒不到刘伶坟上土。<br>    不同的人，有不同的《将进酒》。李白豪迈雄壮，他的《将进酒》就如天风海雨；而李贺敏感纤弱，他的《将进酒》就如晚风花雨。谁更好？这其实既是不同的时代、不同的人生，更是不同的风格，无法简单比较。</p><p>悼亡——元稹《遣悲怀》（一）<br>    谢公最小偏怜女，自嫁黔娄百事乖。顾我无衣搜荩箧，泥他沽酒拔金钗。野蔬充膳甘长藿，落叶添薪仰古槐。今日俸钱过十万，与君营奠复营斋。<br>    元稹这三首《遣悲怀》：第一首讲生前，第二首讲亡后，第三首讲自悲，彼此衔接，至情至性，道尽了患难夫妻的深情，也道尽了生离死别的悲哀。<br>    元稹跟韦丛是患难夫妻，而这患难夫妻，又有着韦丛下嫁的前提，这让元稹对妻子格外敬重、格外怜惜，也格外感恩。知恩图报是人的道德本能，可是，造化弄人，却让他们在即将改变命运的时候天人两隔。永远也报答不了的亲人，永远也无法弥补的遗憾，永远也不能释怀的心情，这才成就了《遣悲怀》第一首，让它在千载之下，仍然拥有动人心魄的力量。</p><p>悼亡——元稹《遣悲怀》（二）<br>    昔日戏言身后意，今朝都到眼前来。衣裳已施行看尽，针线犹存未忍开。尚想旧情怜婢仆，也曾因梦送钱财。诚知此恨人人有，贫贱夫妻百事哀。<br>    颔联和颈联，从衣裳到针线，从婢仆到钱财，都是活着的那个人要面对的身后事，这些事太平凡、太琐碎了，却也正因为如此，才能在不经意之间，一下一下地抓挠着诗人的心，也打动着一千多年来的读者。</p><p>悼亡——元稹《遣悲怀》（三）<br>    闲坐悲君亦自悲，百年都是几多时。邓攸无子寻知命，潘岳悼亡犹费词。同穴窅冥何所望，他生缘会更难期。惟将终夜长开眼，报答平生未展眉。<br>    三首《遣悲怀》，从“自嫁黔娄百事乖”开始，到“报答平生未展眉”结束，首尾勾连，字字血泪，通俗易懂，却又感人至深。编《唐诗三百首》的蘅塘退士说：“古今悼亡诗充栋，终无能出此三首范围者。”诚哉斯言。</p><hr><h3 id="04-乐"><a href="#04-乐" class="headerlink" title="04 | 乐"></a>04 | 乐</h3><p>心情其实是有颜色的。喜是黄色，像暖暖的太阳；怒是红色，像燃烧的火焰；哀是灰色，像阴云密布的天空。乐呢？乐是彩色，比如彩色的焰火，一下子飞上天空，绽放出一朵花来。这焰火的花倏忽而逝，但是，看见的人还是会记住它带给人的赞叹和喜悦，那是漫长的生命中不可或缺的光彩。</p><p>宴饮——王翰《凉州词》<br>    葡萄美酒夜光杯，欲饮琵琶马上催。醉卧沙场君莫笑，古来征战几人回。<br>    将士们在喝酒的时候究竟是什么心情？或者说，诗人究竟想要表达什么心情？这也有两种说法。一种是说，这是“故作豪饮旷达之词，而悲感已极”。也就是说，前三句都是铺垫，葡萄美酒也好，马上琵琶也好，醉卧沙场也好，都是表象，背后是将士们深深的悲哀：“古来征战几人回。”如果这样的话，这首诗就是低沉的，反战的。而另外一种说法则认为这两句不是悲伤语，而是谐谑语。什么意思呢？战士们是说，喝吧喝吧，就算喝醉了，还怕有人笑话咱们不成！咱们连死都不怕了，还怕喝醉吗？再说了，盛宴难得，你今天不喝，明天战死，岂不冤枉！如果这样解释，这首诗就是昂扬的，慷慨的。</p><p>宴饮——李白《将进酒》<br>    君不见，黄河之水天上来，奔流到海不复回。君不见，高堂明镜悲白发，朝如青丝暮成雪。人生得意须尽欢，莫使金樽空对月。天生我材必有用，千金散尽还复来。烹羊宰牛且为乐，会须一饮三百杯。岑夫子，丹丘生，将进酒，杯莫停。与君歌一曲，请君为我倾耳听。钟鼓馔玉不足贵，但愿长醉不愿醒。古来圣贤皆寂寞，惟有饮者留其名。陈王昔时宴平乐，斗酒十千恣欢谑。主人何为言少钱，径须沽取对君酌。五花马，千金裘，呼儿将出换美酒，与尔同销万古愁。<br>    《将进酒》本来是汉乐府中的鼓吹曲，意思就是劝酒歌。内容当然是劝人喝酒，但谈不上有多豪放。比如南朝刘宋文学家何承天的《将进酒》：“将进酒，庆三朝，备繁礼，荐佳肴。”是不是很质朴？但是，到了李白笔下，《将进酒》一下子就有如蛟龙得水，一飞冲天了。</p><p>知音——李白《听蜀僧濬弹琴》<br>    蜀僧抱绿绮，西下峨眉峰。为我一挥手，如听万壑松。客心洗流水，馀响入霜钟。不觉碧山暮，秋云暗几重。<br>    先看首联：“蜀僧抱绿绮，西下峨眉峰。”一个“绿”字，翠色满眼；一个“峨眉”，秀绝天下。有这两个词在里头，这一联诗已经漂亮了。<br>    首联起，写弹琴人；颔联承，写琴声；颈联写自己的感受。尾联说琴的余音和寺院的晚钟声缭绕在一起，而钟声一响，自然也敲醒了沉醉于音乐中的诗人。他回过神来，蓦然四望，才发现在不知不觉间，苍翠的群山已经暗淡下来，灰色的秋云层层叠叠，布满了天空。</p><p>青春——王昌龄《采莲曲》<br>    荷叶罗裙一色裁，芙蓉向脸两边开。乱入池中看不见，闻歌始觉有人来。<br>    采莲是中国古典诗词的一个重要主题。因为采莲虽然是一种劳动，但是这种劳动跟其他劳动不一样，它自带美感，自带诗意。盛夏的时光，碧绿的荷叶，娇艳的荷花，再加上俏丽的采莲姑娘，本身就是一幅画、一首诗，让人看了，自然而然就会产生吟咏的冲动。除了美与诗意之外，采莲还是快乐的。这份活计既不重又不闷，也没有什么严格的时间限制，几个女伴，摇着船，唱着歌，打打闹闹的，玩儿也玩儿了，活儿也干了，到了晚上，会带回一船的莲花，一肚子交换来的小秘密，晚上做梦都带着香气。这一种快乐来自夏天，来自劳动，来自爱情，更来自青春本身。<br>    这首诗呢？通篇没有出现一个采莲人，也没出现一朵莲花，只用一片田田的莲叶和几尾往来穿梭的鱼儿，就让我们自动脑补出了一池娇艳的荷花，一群活泼的采莲姑娘，甚至还有几个在旁边没话找话、没事找事、不停献殷勤的小伙子。为什么呀？因为民歌最喜欢一语双关，“莲叶”的“莲”谐音“怜爱”的“怜”，鱼戏莲叶象征小伙子围着姑娘追逐，这些意象在中国人看来，都是不言自明的事。所以，虽然这首乐府民歌什么也没说，但是我们都给脑补了出来。</p><p>青春——李白《采莲曲》<br>    若耶溪傍采莲女，笑隔荷花共人语。日照新妆水底明，风飘香袂空中举。岸上谁家游冶郎，三三五五映垂杨。紫骝嘶入落花去，见此踟蹰空断肠。<br>    若耶溪在绍兴，那是当年西子浣纱的地方，因此，也是出美女的地方。在采莲女之前冠上若耶溪的名头，不是说采莲女当真就在若耶溪，而是好比现在的北京，说板栗必称怀柔，说大桃必称平谷一样，算是一种品牌效应。<br>    采莲女本身就是美的，在前面加上“若耶溪傍”四个字，就会让人产生一种宛若西施的联想，显得更美。</p><p>青春——白居易《采莲曲》<br>    菱叶萦波荷飐风，荷花深处小船通。逢郎欲语低头笑，碧玉搔头落水中。<br>    第一句“菱叶萦波荷飐风”描述的是两种植物在荷塘中高低错落的样子。夏日的荷塘里，浮水的菱叶，亭亭的荷叶，一片上上下下、深深浅浅的绿色，非常有层次感。是不错，可更好的地方不在这里，而在于画中景物的动态感。一阵清风徐来，水面起了波纹，菱叶不是浮在水面上吗？水波遇到菱叶，自然形成涟漪；菱叶遇到水波，当然漂漂荡荡。这就是菱叶萦波。那荷飐风呢？荷茎那么细，荷叶又那么大，即使是无风的时候，都有几分袅娜吧？若是清风徐来，当然更是袅袅婷婷、摇曳随风。这就是“菱叶萦波荷飐风”，这是一幅多么美好的动态画面呀！可是，一片池塘，光有绿叶岂不单调？<br>    三首《采莲曲》放在一起比，若论莲塘风景写得漂亮，自然是“荷叶罗裙一色裁，芙蓉向脸两边开”的王昌龄；若论采莲女子写得漂亮，自然是“日照新妆水底明，风飘香袂空中举”的李白；但是，若论采莲女的神态心理写得漂亮，那他们两个就都不敌白居易的“逢郎欲语低头笑，碧玉搔头落水中”了。</p><hr><h3 id="05-怨"><a href="#05-怨" class="headerlink" title="05 | 怨"></a>05 | 怨</h3><p>不归——李白《春思》<br>    燕草如碧丝，秦桑低绿枝。当君怀归日，是妾断肠时。春风不相识，何事入罗帏。<br>    先秦是思妇诗的一个高峰，第二个高峰，就是唐朝了。唐朝的疆域辽阔，需要男子戍守；唐朝的水陆畅通，吸引男子经商；唐朝还实行科举，让文弱的书生也出去求学考试。有多少远行的丈夫，就有多少相思的妻子。<br>    这首《春思》好在哪里呢？诗人一开口，就是一幅两地春光的对比图。诗中的燕和秦，大体相当于今天的北京和西安。关中纬度低，地气暖，阳春三月，早就是绿遍山原白满川了，而塞北苦寒，同样的时间，燕地还是草色遥看近却无呢。</p><p>不宠——杜荀鹤《春宫怨》<br>    早被婵娟误，欲妆临镜慵。承恩不在貌，教妾若为容。风暖鸟声碎，日高花影重。年年越溪女，相忆采芙蓉。<br>    爱而不得，民家有民家的哀怨，皇家有皇家的哀怨。民家的女子怨丈夫不归，皇家的女子怨天子不宠。在中国古代，有一大类诗就叫宫怨诗，专门书写宫中女子的幽怨之情，也寄托着士人不得志的无奈与悲凉。<br>    律诗讲究起承转合，由“早被婵娟误”起，以“承恩不在貌”承，颈联诗人宕开一笔，由室内转到室外，由人转到风景。</p><p>不宠——刘禹锡《和乐天春词》<br>    新妆宜面下朱楼，深锁春光一院愁。行到中庭数花朵，蜻蜓飞上玉搔头。<br>    “新妆宜面下朱楼”。所谓朱楼就是红楼，是富贵人家女子住的地方，曹雪芹写《红楼梦》，用的也是这个意象。“深锁春光一院愁”。楼下的院子里，也真是春色宜人。虽然作者什么都没有写，但是，“春光一院”这样的说法，已经让我们自动脑补了花团锦簇、燕舞莺歌。遗憾的是，这个院子大门紧闭，满园的春色都被锁了起来，这样盎然的春意却无人欣赏。刚刚走下楼来的女主人一定也会触景生情吧？<br>    根据《西京杂记》记载：“武帝过李夫人，就取玉簪搔头。自此后宫人搔头皆用玉，玉价倍贵焉。”所谓李夫人，就是“北方有佳人，绝世而独立。一顾倾人城，再顾倾人国”那位美女。汉武帝虽然后宫佳丽众多，但是最宠爱李夫人，常常到她那里去。有一次，汉武帝在李夫人那里忽然觉得头痒，就随手拔下李夫人的玉簪，搔起痒来。当然，玉簪一拔下，李夫人一头秀发霎时如乌云散乱，更助春情。这样一来，宫里的妃嫔自以为发现了得宠的秘方，纷纷效仿，都去打造玉簪，一时间，连京城的玉价都给炒了起来，涨了一倍的价钱。从此之后，玉簪也就有了玉搔头的别名。</p><p>不宠——李白《玉阶怨》<br>    玉阶生白露，夜久侵罗袜。却下水晶帘，玲珑望秋月。<br>    一句“玉阶生白露”，由景即情，亦景亦情，也顺理成章地带出了下一句诗：“夜久侵罗袜”。这清冷的玉阶之上，有个人一直在徘徊，从薄暮到入夜，白露一点点滋生，一点点打湿了她的罗袜。<br>    曹子建《洛神赋》中，一句“凌波微步，罗袜生尘”，洛神姗姗的步态、缥缈的风神立刻跃然纸上。李白这首诗也是如此。罗袜是华贵的，以此来映衬美人的高贵；罗袜又是单薄的，以此来映衬美人的柔弱，一个如此高贵而又如此柔弱的美人，却在这秋凉之夜久久徘徊在清露团团的玉阶之上，是不是让人顿生怜惜之情？<br>    整体说来，这首诗还有三大好处。第一，它美；第二，它韵；第三，它飘。</p><p>贬谪——柳宗元《登柳州城楼寄漳汀封连四州》<br>    城上高楼接大荒，海天愁思正茫茫。惊风乱飐芙蓉水，密雨斜侵薜荔墙。岭树重遮千里目，江流曲似九回肠。共来百越文身地，犹自音书滞一乡。<br>    柳宗元这首诗也是如此。诗人来到岭南蛮荒之地，内心恓恓惶惶，不免想要登楼解闷。结果呢，看到周遭无边无际的荒凉，联想到自己看不到未来的人生，积郁的愁思不仅没有消解，反倒奔涌而出，弥漫于海天之间，这就是“海天愁思正茫茫”。这两句诗，愁苦是真愁苦，荒凉也是真荒凉，但是与此同时，气象也真辽阔，一点也不觉小气。而且，“海天愁思正茫茫”一出，整首诗的基调也就定了下来。</p><p>无人赏识——李商隐《蝉》<br>    本以高难饱，徒劳恨费声。五更疏欲断，一树碧无情。薄宦梗犹泛，故园芜已平。烦君最相警，我亦举家清。<br>    蝉的特性有三个，一个是高居树上，一个是餐风饮露，还有一个是嘶鸣不已。这三个特性其实都是蝉的生物天性，并无特殊含义，但是，多情善感的诗人却把自己的人生况味附加上去，让蝉的每个特性都自带品格，令人感慨。虞世南的蝉，是“流响出疏桐”，不求闻达而自然闻达；骆宾王的蝉则是“风多响易沉”，尽管嘶鸣不已，却终究斗不过风声。<br>    所谓“本以高难饱，徒劳恨费声”，这是以蝉起兴。<br>    五更疏欲断，一树碧无情。”这一联，历来称为追魂之笔，绝妙好词。这句写得非常悲情。<br>    蝉明明知道高难饱，还是要登高；我明知清高会受挫，也还是要清高，这才是真正的物我一体，同声相应。既然如此，蝉之嘶鸣，就仿佛在提醒我坚守清贫、坚守清白，而我也慨然呼应。“烦君最相警，我亦举家清”，这种困境中的坚守，哀婉中的不屈，不正是诗人的志气和操守吗？诗写到这里，境界一下子就升华了。</p><p>奸邪当道——李白《登金陵凤凰台》<br>    凤凰台上凤凰游，凤去台空江自流。吴宫花草埋幽径，晋代衣冠成古丘。三山半落青天外，二水中分白鹭洲。总为浮云能蔽日，长安不见使人愁。<br>    首联相当于崔颢《黄鹤楼》的前四句：“昔人已乘黄鹤去，此地空余黄鹤楼。黄鹤一去不复返，白云千载空悠悠。”都是登临之后的即景抒情。崔颢是四句诗出了三次黄鹤，李白则是两句诗出了三次凤凰。崔颢是用四句诗来表达鹤去楼空的感慨，李白则是两句诗就写出了凤去台空的惆怅。<br>    “吴宫花草埋幽径，晋代衣冠成古丘。”这其实是在衔接首联的情感，具体讲了两个时代的兴衰。<br>    首联即景起兴，颔联书写历史沧桑，这一联诗，写景阔大，让人的眼界心胸都一下子开阔起来。<br>    尾联：“总为浮云能蔽日，长安不见使人愁。”则是一腔忧国之愁。北宋大臣范仲淹说：“居庙堂之高则忧其民，处江湖之远则忧其君。”李白未曾真的当过大臣，但他忧愁的心情与范仲淹并无两样。所以古人评价这两首诗的时候才会说，前六句，李白还是不如崔颢自然，但是尾一联，爱君忧国，深沉慷慨，足以为崔颢之劲敌。</p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>读书笔记</tag>
      
      <tag>思想文化</tag>
      
      <tag>中国古代文学</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>《中国传统文化概论》——绪论</title>
    <link href="/2023/04/16/%E3%80%8A%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E4%BC%A0%E7%BB%9F%E6%96%87%E5%8C%96%E6%A6%82%E8%AE%BA%E3%80%8B%E2%80%94%E2%80%94%E7%BB%AA%E8%AE%BA/"/>
    <url>/2023/04/16/%E3%80%8A%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E4%BC%A0%E7%BB%9F%E6%96%87%E5%8C%96%E6%A6%82%E8%AE%BA%E3%80%8B%E2%80%94%E2%80%94%E7%BB%AA%E8%AE%BA/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h3 id="01-“文化”的概念"><a href="#01-“文化”的概念" class="headerlink" title="01 | “文化”的概念"></a>01 | “文化”的概念</h3><p>最先把文化作为专门术语来使用的是英国学者泰勒，他被人们称为“文化人类学之父”。他在1871年出版的《原始文化》一书中说：“所谓文化或文明，就其广泛的民族学意义来说，乃是包括知识、信仰、艺术、道德、法律、习俗和作为一名社会成员的任何人所获得的能力和习惯在内的一种复合整体。”</p><p>狭义的文化是指精神文化，即一个社会的意识形态和精神产品。泰勒的定义就是一个狭义的解释。</p><p>广义的文化是人类为了生存和发展，为了满足自己的欲求和需要，通过体力或脑力劳动改造自然界，改造人类社会，也改造人的主观世界，改造人自身，从而取得的物质的和精神的成果。</p><p>从现代系统论的观点来看，广义的文化是一个大系统。这个大系统的基本构成可以分为三个子系统，针对自然界，创造了物质文化；针对人自身，创造了精神文化；针对社会，创造了制度文化。</p><h4 id="1-物质文化子系统包括："><a href="#1-物质文化子系统包括：" class="headerlink" title="1. 物质文化子系统包括："></a>1. 物质文化子系统包括：</h4><ul><li>人们为了满足生存和发展需要而改造自然的能力即生产力。</li><li>人们运用生产力改造自然，进行创造发明的物质生产过程。</li><li>人们物质生产活动的具体的形形色色各种各样的产物、产品。</li></ul><h4 id="2-制度文化子系统包括："><a href="#2-制度文化子系统包括：" class="headerlink" title="2. 制度文化子系统包括："></a>2. 制度文化子系统包括：</h4><ul><li>人们在物质生产过程中所形成的相互关系，及生产关系。</li><li>建立在生产关系之上的各种社会制度和组织形式。</li><li>建立在生产关系之上的人们的社会关系以及种种社会规范和准则，以及人们在长期社会交往中约定俗成的习惯和风俗。</li></ul><h4 id="3-精神文化子系统包括："><a href="#3-精神文化子系统包括：" class="headerlink" title="3. 精神文化子系统包括："></a>3. 精神文化子系统包括：</h4><ul><li>人们的各种文化设施和文化活动，如教育、科学、哲学、宗教、历史、语言、文字、医疗、卫生、体育、文学和艺术等</li><li>人们在一定的社会条件下满足生活的方式，如劳动生活方式、消费生活方式、闲暇生活方式、娱乐生活方式和家庭生活方式等。</li><li>人们的价值观念、思维方式和 心理状态等。</li></ul><hr><h3 id="02-中国文化的起源和发展"><a href="#02-中国文化的起源和发展" class="headerlink" title="02 | 中国文化的起源和发展"></a>02 | 中国文化的起源和发展</h3><p><strong>中国文化经历了原始时代、古代文化、近代文化、现代文化几个阶段。</strong></p><h4 id="1-原始文化"><a href="#1-原始文化" class="headerlink" title="1. 原始文化"></a>1. 原始文化</h4><p>由于生产力低下，上古初民只能凭借感性的质朴的思维方式，把握自然界的某些表象，把自然力加以人格化和形象化。因此原始宗教和上古神话成为这一时期精神文化的主要产品。</p><h4 id="2-古代文化，包括奴隶制文化和中世纪文化"><a href="#2-古代文化，包括奴隶制文化和中世纪文化" class="headerlink" title="2. 古代文化，包括奴隶制文化和中世纪文化"></a>2. 古代文化，包括奴隶制文化和中世纪文化</h4><p>奴隶制文化（夏商周时期）是中国文化的雏形期，封建文化（秦汉至鸦片战争）是中国文化的发展期</p><h4 id="3-近代文化"><a href="#3-近代文化" class="headerlink" title="3. 近代文化"></a>3. 近代文化</h4><p>欧洲近代从17世纪40年代算起，至1914年第一次世界大战爆发；中国近代史则是1840年鸦片战争到1919年新文化运动。<br>这是中华文化的转型期，中国古代文化从辉煌到停滞，在西学的冲击下开始发生嬗变。</p><h4 id="4-现代文化"><a href="#4-现代文化" class="headerlink" title="4. 现代文化"></a>4. 现代文化</h4><p>欧洲现代从一站至今，中国现代则从1919年新文化运动至今。</p><p><strong>中国传统文化主要是讲古代文化，这一时期大体经历了奴隶制时代和封建时代。根据冯天瑜先生对中国文化史分期的研究，可以分为如下几个段落。</strong></p><ol><li>夏商西周和 春秋战国时期：这是中国文明奠基和元典创时期。</li><li>秦汉：一统文化探索、定格期。</li><li>魏晋南北朝至唐中叶：胡汉、中印文化融合期。</li><li>唐中叶至明中叶：近古文化定型期</li><li>明代后期至鸦片战争：中西文化交汇及文化转型期</li></ol><hr><h3 id="03-中国文化的特点"><a href="#03-中国文化的特点" class="headerlink" title="03 | 中国文化的特点"></a>03 | 中国文化的特点</h3><p>所谓中国文化指以汉民族为主体的中国各民族共同创造的文化，或称华夏文化、中华文化、汉文化。中国传统文化的特点，可以从外部形态和内部精神两个方面进行概括。</p><h4 id="1-从外部形态来看"><a href="#1-从外部形态来看" class="headerlink" title="1. 从外部形态来看"></a>1. 从外部形态来看</h4><h5 id="1-1-相对独立性"><a href="#1-1-相对独立性" class="headerlink" title="1.1 相对独立性"></a>1.1 相对独立性</h5><ul><li>中国文化的相对独立性源于其地域性，中国文化赖以生存和发展的地理环境就是所谓的 东亚大陆。这个地区北有大漠，西有高原、高山，东南面临大海，从而天然形成了一片相对独立的辽阔天地。当然独立并不是封闭，只是相对而言，也主要是针对古代交通不发达而说的。在漫长的历史时期内，无论是物质方面，还是精神方面都大量吸收了外来的成分，但是这种外来成分从来没有成为中国文化发展的主流，没有占据主体地位，中国文化不断吸收外来文化又按照自身发展规律不断发展壮大。</li></ul><h5 id="1-2-连续性"><a href="#1-2-连续性" class="headerlink" title="1.2 连续性"></a>1.2 连续性</h5><ul><li>历史悠久、时代延续、未曾间断的文化。过去人们说世界上有四大文明古国，后来又有人称世界上有六大文化区（希腊罗马、印度、埃及、巴比伦、中国、阿拉伯），英国历史学家汤因比则把人类六千年文明史划分为二十六个文明，季羡林先生在《东方文化丛书序》中把世界文化划分为两大文化体系和四大文化圈。</li><li>两大文化体系是指西方文化体系即从希腊、罗马一直到今天的欧美文化；一个是东方文化体系，即以闪族（伊斯兰文明）、印度、中国为代表的东方文化。</li><li>四大文化圈则指古希腊、罗马文化圈，从希伯来起一直到伊斯兰时期的闪族文化圈、印度文化圈、中国文化圈。其中中国文化是唯一的不曾间断的延绵至今的文化。</li></ul><h5 id="1-3-多元统一"><a href="#1-3-多元统一" class="headerlink" title="1.3 多元统一"></a>1.3 多元统一</h5><p>中国文化丰富多彩，从不同的角度可以划分为不同的类型。</p><ul><li><strong>从社会发展上</strong>：原始文化、奴隶社会文化、封建社会文化、半封建半殖民地文化、资本主义文化、社会主义文化等。</li><li><strong>从时代上划分</strong>：先秦文化、秦汉文化、魏晋南北朝文化、隋唐五代文化、宋代文化、元代文化、明代文化、清代文化等。</li><li><strong>从地域上划分</strong>：中原文化、齐鲁文化、吴越文化、巴蜀文化、楚文化、岭南文化、西域文化等。</li><li><strong>从生产与生活方式上</strong>：农耕文化、游牧文化、海洋文化。</li><li><strong>从民族上</strong>：蒙古文化、藏文化、苗文化、土家族文化。</li><li><strong>从思想学术上</strong>：儒家文化、道家文化、佛教文化、基督教文化、伊斯兰文化等。</li><li><strong>从考古学角度</strong>：仰韶文化、龙山文化、庙底沟文化等</li></ul><h4 id="2-从内部精神来看"><a href="#2-从内部精神来看" class="headerlink" title="2. 从内部精神来看"></a>2. 从内部精神来看</h4><h5 id="2-1-在思想领域"><a href="#2-1-在思想领域" class="headerlink" title="2.1 在思想领域"></a>2.1 在思想领域</h5><p>中国传统文化是以儒学为主导因素，儒释道三家并存而多元互补的文化。</p><h5 id="2-2-在政治制度层面"><a href="#2-2-在政治制度层面" class="headerlink" title="2.2 在政治制度层面"></a>2.2 在政治制度层面</h5><p>中国文化的传统是中央集权和封建专制制度长期占主导地位，而尊君重民是中国社会政治哲学的中心思想，这是与儒学在中国思想文化领域占主导地位相互联系的，是儒学君权至上思想的反映。</p><h5 id="2-3-在政治和社会生活中"><a href="#2-3-在政治和社会生活中" class="headerlink" title="2.3 在政治和社会生活中"></a>2.3 在政治和社会生活中</h5><p>中国文化以伦理为中心，以人伦关系为基本，追求群体互助。中国传统文化崇尚道德、追求和谐。</p><hr><h3 id="04-中国传统文化赖以滋生演化的条件和背景"><a href="#04-中国传统文化赖以滋生演化的条件和背景" class="headerlink" title="04 | 中国传统文化赖以滋生演化的条件和背景"></a>04 | 中国传统文化赖以滋生演化的条件和背景</h3><h4 id="1-从自然地理环境看"><a href="#1-从自然地理环境看" class="headerlink" title="1. 从自然地理环境看"></a>1. 从自然地理环境看</h4><p>中国文化产生于一个相对独立的地理单元中，这个地理单元辽阔广大，复杂多样。西高东低的地势、复杂多样的气候、众多的河流湖泊和丰富的资源为中国先民提供了自给自足的物质生活资料。由于与世界上其他文明空间上的距离相对较远，高山、大漠与海洋的天然阻隔，在漫长的历史时期内，与域外的交通、交流保持着有限的规模和范围，这就造就了中国文化相对独立地空间和条件。</p><h4 id="2-从经济背景看"><a href="#2-从经济背景看" class="headerlink" title="2. 从经济背景看"></a>2. 从经济背景看</h4><ul><li>由于中国的自然地理环境非常适合农业的发展，因此中国是世界上最古老的农业发源地之一，自给自足的农业经济给中国文化的形成和发展造成了深刻影响。</li><li>古代农业生产力落后，个体小农经济经不起风吹浪打，必须依靠群体力量才能从事大规模的工程建设和生产活动，因此重视群体利益和团结协作成为中国人牢固的文化观念。将群体扩大开来，就是政治上的大一统，历代统治者都在努力增加人口和扩大土地，其目的在于发展生产力。</li><li>中国古代小农经济需要的团结互助精神导致了中国农民的宽厚包容求和心态，这种包容精神对中国文化吸收外来文化产生了积极影响。</li></ul><h4 id="3-从社会结构看"><a href="#3-从社会结构看" class="headerlink" title="3. 从社会结构看"></a>3. 从社会结构看</h4><ul><li>中国传统社会结构以宗法制度为主要特征，中国以农耕为主的自给自足的自然经济造成人民的长期的聚族而居，对于巩固宗亲血缘关系起到了强大的促进作用。</li><li>主要特点：一是家国同构，二是建立在宗法制基础上的世卿世禄与官僚制度，三是君权至上的专制制度。</li></ul><hr><h3 id="05-学习中国传统文化的意义和方法"><a href="#05-学习中国传统文化的意义和方法" class="headerlink" title="05 | 学习中国传统文化的意义和方法"></a>05 | 学习中国传统文化的意义和方法</h3><ul><li>有助于增强民族自豪感和爱国情怀，增强中华民族的凝聚力。</li><li>从传统文化中汲取精神力量和经验智慧，为建设我们的国家贡献力量。</li><li>更加深刻的了解我们的国家和文化，为解决当前及未来的问题寻求借鉴。</li><li>丰富历史文化知识，提高文化素质。</li></ul>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>学术笔记</tag>
      
      <tag>读书笔记</tag>
      
      <tag>思想文化</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>学术笔记：书评的内容</title>
    <link href="/2023/04/16/%E5%AD%A6%E6%9C%AF%E7%AC%94%E8%AE%B0%EF%BC%9A%E4%B9%A6%E8%AF%84%E7%9A%84%E5%86%85%E5%AE%B9/"/>
    <url>/2023/04/16/%E5%AD%A6%E6%9C%AF%E7%AC%94%E8%AE%B0%EF%BC%9A%E4%B9%A6%E8%AF%84%E7%9A%84%E5%86%85%E5%AE%B9/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h4 id="书评的内容应该包括以下几个方面："><a href="#书评的内容应该包括以下几个方面：" class="headerlink" title="书评的内容应该包括以下几个方面："></a>书评的内容应该包括以下几个方面：</h4><hr><p>第一是内容简介,即让没有见到书的读者可以通过你的介绍,大致了解这本书的内容。在介绍一些方面较广的论文集时,可以根据自己的专业,有所选择地重点介绍一些文章,而简单介绍其他一些文章,或者只列其名或其类别。</p><hr><p>第二是从学术史的角度来看本书选题和内容的价值、特点,如果是前人研究过的课题,那么这本书有没有新的角度,有没有新的材料,有没有新的笔法。如果是前人没有研究过的课题,或者说研究很薄弱的方面,则从研究的题目和范围来说明作者的贡献或尚不完善的地方。</p><hr><p>第三是本书的不足,包括题目与内容是否对应,内容包含的范围是否过窄,以及材料的缺陷和论证逻辑是否合理。在指出别人不足时，要根据自己的研究在理论、材料、研究论著/参考文献等方面举出证据,加以论述，避免空论。</p><hr><p>第四是根据自己的研究加以补正,包括订正书中的错误,补充书中的不足,这些部分一定要在有十分把握的情况下才能写出来。如果只是根据可以有两种解说的证据,就不能轻易否定作者的观点。</p><hr><p>最后,对于一些古籍整理、包含新史料的著作,要校勘错字,以免贻误后人。</p><hr><p>这些只是主要的方面,书评的内容没有特别的一定之规,是最容易表现个人学术思想的一种文体,所以你也可以利用书评来发挥自己的学术观点,因为现在的年轻学者,不可能像陈寅恪那样,很早就开始给别人写序、写审查报告,表述自己的学术思想,因此,你可以利用写书评的机会,把写刻板的专题论文时所不能表达的学术思想,通过书评表达出来。</p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>学术笔记</tag>
      
      <tag>历史学</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>烟台的秋天</title>
    <link href="/2023/04/16/%E7%83%9F%E5%8F%B0%E7%9A%84%E7%A7%8B%E5%A4%A9/"/>
    <url>/2023/04/16/%E7%83%9F%E5%8F%B0%E7%9A%84%E7%A7%8B%E5%A4%A9/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>来烟台已经五年了，印象最深的秋天，是大二那一年跟着系里去爬岱王山。</p><p>那时候是刚开学不久，暑假的社会实践还缺素材，于是乎就被抓着去爬山搜集素材。虽然我极力的想要偷懒申请不去这次活动，但是组长和副组长已经不见踪影，我就无可奈何跟着大部队去了岱王山。 </p><p> <img src="https://i.imgtg.com/2023/04/16/Xyu7S.jpg" alt="Xyu7S.jpg"></p><p>这并不是我第一次来这里，所以对于我来说，找到上山的路口轻而易举。不过，领队的学长显然比我更加轻车熟路，从车站的另一侧找到了一个路口。我从未从这里进去过，它的外面是一个小型的菜市场，任我绞尽脑汁也想不到在它的尽头就是一条上山的路。</p><p>从路口到真正上山的小路，需要经过一段柏油路，两旁都是一人高度的灌木丛。这一段坡度比较陡，但是还算平坦，纵然是有些吃力，不多时就已经到了上山的小路。这小路和刚才走过的泊油路相差太大，不光不够平坦，而且好多时候都要跨过好多体积较大的石块，一度让我想要原路返回，但是同行人群中并没有人抱怨，有的人甚至把这个当成是探险的乐趣，我也就乖乖的跟在领队学长后面，顺便提前看一下路况。</p><p>所幸这样的路走了没有多远，我就看到了熟悉的地方，那是一个环山公路的尽头，旁边是停车场，停车场的另一面就是要上山的地方。大一开学没几个月的时候，我和舍友第一次来了岱王山，只不过走错了路口，一直沿着环山公路走，从早晨走到中午才走到停车场 ，现在回想起来也只能苦笑我们的“毅力”了。</p><p>从这里开始，上山的小路换了一种模样。往上都是一级一级的台阶，再也没有了平坦的柏油路和崎岖的乱石路。两旁有一些比较稀松的灌木丛，还有几棵向阳的树，有时候要用手拨开伸到路上的树枝才能过去。与南方的山不同，这里的灌木丛中没有飞虫走兽，却有许多的蚊子。烟台的蚊子比淄博的蚊子要大很多，大学报道的时候没有思想准备，以为这里的晚上和淄博没什么不同，结果被蚊子咬的一晚上没睡着觉，早晨洗刷的时候照镜子一看，一脸的包，一摸身上，都是被咬的痕迹。打那之后，每到蚊虫泛滥时节，我就在也没有离开过蚊帐这个物品。</p><p>像爬楼梯一样，这一段路需要具有充沛的体力。实际上，刚往上走了不多久，很多女生开始气喘吁吁，一看就是平时不注意锻炼身体。学长以拍照的名义停下来休息了几分钟后又继续往上走。在半山腰这个位置，能看到山下小区的高楼还有隐约出现的海平面，从树丛中望去，有一种朦胧感。往上走的过程中，有不少人也在往下走，明显感觉他们要更加轻松。回想起上一次来的时候，那还是春天，我们还穿着厚衣服，爬到半山腰早已经浑身被汗湿透。秋天爬山要更舒服，伴着秋风，吹到身上，劳累和身上的汗都能被吹走。走到灌木丛茂盛的地方，有种与世隔绝的感觉，只能透着树枝看到蓝天。旷野山林与蓝天白云，在这样的天气里拍的照片，不用修图也都像在画中一样，连疲惫都被一扫而空。</p><p>靠近山顶有一小片空地，里边的亭子供游人歇息使用。从这里能看到山顶的寿星公像，从这里能够看到整面山坡，却看不到海，靠海的一面种了太多的树，只有登上山顶，才能看到海。临近山顶，谁也不愿意再多停留，一鼓作气都上了山顶。</p><p> <img src="https://www.z4a.net/images/2023/04/16/5e5814ab5b9614a6563c206e2a3d7dd8.jpg" alt="5e5814ab5b9614a6563c206e2a3d7dd8.jpg"></p><p>这是一种从未体会过的感觉，站在山顶，在蓝天白云下，看着眼前的海岸线，有种心旷神怡的感觉，风吹过来，所有的疲惫在这一刻被一扫而光，此时我才真正体会到秋高气爽的感觉。远远的望去，海岸线的某地，学校旁边的皇冠假日酒店也依稀可见。这里是莱山区最高的地方，从这里能够看到一半的城市面貌，海岸线旁的公路延伸到视线尽头，山下高楼林立，站在山顶一览无余。烟台的秋天是典型的中间热两头冷，我们过来的时候已经过了中午最热的时间，下午天气开始转凉，让爬山的人虽然累但却很少流汗。</p><p>从山顶往下望去，满眼山坡已经没有了夏日那种浓艳的绿，变得更加温和。下午的太阳有些发红，却并不强势，坐在山顶的石块上，看着阳光照射下的城市，巨大的寿星公雕像慈祥的望着整片天地，这一刻的景象也刻在了我的脑海中。</p><p>下山的途中，大家多了一些欢声笑语，陌生的人也都互相熟悉起来，交谈甚欢。这时天色渐晚，夕阳西下，我们在归途中，轻松自在。</p><p> <img src="https://www.z4a.net/images/2023/04/16/psc.jpg" alt="psc.jpg"></p><h5 id="2018-10-13于烟台莱山文经学院图书馆"><a href="#2018-10-13于烟台莱山文经学院图书馆" class="headerlink" title="2018.10.13于烟台莱山文经学院图书馆"></a>2018.10.13于烟台莱山文经学院图书馆</h5>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>生活</tag>
      
      <tag>记录</tag>
      
      <tag>随笔</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>《乡土中国》笔记</title>
    <link href="/2023/04/16/%E3%80%8A%E4%B9%A1%E5%9C%9F%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E3%80%8B%E7%AC%94%E8%AE%B0/"/>
    <url>/2023/04/16/%E3%80%8A%E4%B9%A1%E5%9C%9F%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E3%80%8B%E7%AC%94%E8%AE%B0/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h3 id="01-乡土本色"><a href="#01-乡土本色" class="headerlink" title="01 | 乡土本色"></a>01 | 乡土本色</h3><p>我们不妨先集中注意那些被称为土头土脑的乡下人。他们才是中国社会的基层。</p><p>靠种地谋生的人才明白泥土的可贵。城里人可以用土气来藐视乡下人，但是乡下，“土”是他们的命根。在数量上占着最高地位的神，无疑是“土地”。</p><p>农业和游牧或工业不同，它是直接取资于土地的。游牧的人可以可以逐水草而居，飘忽无定；做工业的人可以择地而居，迁移无碍；而种地的人却搬不动地，长在土里的庄稼行动不得，侍候庄稼的老农也因之像是半身插入了土里，土气是因为不流动而发生的。</p><p>中国农民聚村而居的原因大致说来有以下几点：一、每家所耕的面积小，所谓小农经营，所依据在一起住，住宅和农场不会距离的过分远。二、需要水利的地方，他们有合作的需要，在一起住，合作起来比较方便。三、为了安全，人多了容易保卫。四、土地平等继承的原则下，兄弟分别继承祖上的遗业，使人口在一个地方一代一代的积起来，成为相当大的村落。</p><p>在社会学里，我们常分出两种不同性质的社会：一种没有具体目的，只是因为在一起生长而发生的社会；一种是为了要完成一件任务而结合的社会。用我们自己的话说，前者是礼俗社会，后者是法理社会。</p><p>乡土社会的信用并不是对契约的重视，而是发生于对一种行为的规矩熟悉到不假思索时的可靠性。</p><hr><h3 id="02-文字下乡"><a href="#02-文字下乡" class="headerlink" title="02 | 文字下乡"></a>02 | 文字下乡</h3><p>这样说来，在乡土社会里不用文字决不能说是“愚”的表现。面对面的往来是直接接触，为什么舍此比较完善的语言而采用文字呢？</p><p>语言本是用声音来表达的象征体系。象征是附着意义的事物或动作,我说“附着”是因为“意义”是靠联想作用加上去的,并不事物或动作本身具有的性质。这是社会的产物,因为只有在人和人需要配合行为的时候,个人才需要有所表达;而且表达的结果必须使对方明白所要表达的意义。所以象征是包括多数人共认的意义,也就是这一事物或动作会在多数人中引起相同的反应。</p><p>在一个社群所用的共同语言之外,也必然会因个间的需要而发生许多少数人间的特殊语言,即所谓的“行话”。</p><p>“特殊语言”常是特别有效,因为它可以摆脱字句的固定意义。语言像是个社会定下的筛子,如果我们有一种情意和这筛子的格子不同也就满不过去。</p><p>我绝不是说我们不必推行文字下乡，在现代化的过程中，我们已开始抛离乡土社会，文字是现代化的工具。我要辨明的是乡土社会中的文盲,并非出于乡下人的“愚”,而是由于乡士社会的本质。而且我还愿意进一步说,单从文字和语言的角度中去批判一个社会中人和人的了解程度是不够的,因为文字和语言,只是传情达意的一种工具,并非唯一的工具;而且这工具本身也是有缺陷的,能传的情、能达的意是有限的。所以提倡文字下乡的人,必须先考虑到文字和语言的基础,否则开几个乡村学校和使乡下人多识几个字,也许并不能使乡下人“聪明”起来。</p><hr><h3 id="03-再论文字下乡"><a href="#03-再论文字下乡" class="headerlink" title="03 | 再论文字下乡"></a>03 | 再论文字下乡</h3><p>所谓学就是在出生之后以一套人为的行为方式作模型,把本能的那一套方式加以改造的过程。学的方法是“习”。习是指反复地做,靠时间中的磨练,使一个人惯于一种新的做法。</p><p>我们不断地在学习时说着话,把具体的情境抽象成一套能普遍应用的概念,概念必然是用词来表现的,于是我们靠着词,使我们从特殊走上普遍，在个别情境中搭下了桥梁;又使我们从当前走到今后，在片刻情境中搭下了桥梁。</p><p>文化是依赖象征体系和个人的记忆而维护着的社会共同经验。这样说来,每个人的“当前”,不但包括他个人“过去”的投影，而且还是整个民族的“过去”的投影。</p><p>历世不移的结果,人不但在熟人中长大,而且还在熟悉的地方上生长大。熟悉的地方可以包括极长时间的人和土的混合。祖先们在这地方混熟了,他们的经验也必然就是子孙们所会得到的经验。时间的悠久是从谱系上说的,从每个人可能得到的经验说,却是同一方式的反复重演。同一戏台上演着同一的戏,这个班子里演员所需要记得的,也只有一套戏文。他们个别的经验,就等于世代的经验。经验无需不断累积,只需老是保存。</p><p>在这种社会里，语言是足够传递世代间的经验了。当一个人碰着生活上的问题时，他必然能在一个比他年长的人那里问得到解决这问题的有效办法，因为大家都在同一环境里，走同一道路，他先走，你后走；后走的所踏的是先走的人的脚印，口口相传，不会有遗漏。哪里用得着文字？时间里没有阻隔，拉的十分紧，全部文化 可以在 亲子之间传授无缺。</p><hr><h3 id="04-差序格局"><a href="#04-差序格局" class="headerlink" title="04 | 差序格局"></a>04 | 差序格局</h3><p><code>格兰亨姆公律：</code><br><code>即Gresham&#39;s Law,为16世纪英国伊丽莎白铸币局长托马斯·格雷欣(Thomas Gresham)所提出。指的是在铸币时代,金银复本位的制度之下,人们倾向于将达到法定重量及成色标准的货币贮藏起来,而使用低于法定重量或成色的货币进行流通,从而导致劣币驱逐良币的这样一种现象。 Gresham&#39;s Law后来被广泛应用于非经济学的层面,人们用其来泛指价值不高的东西会把价值较高的东西挤出流通领域。</code></p><p>我们的格局不是一捆一捆扎清楚的柴,而是好像把一块石头丢在水面上所发生的一圈圈推出去的波纹。每个人都是他社会影响所推出去的圈子的中心。被圈子的波纹所推及的就发生联系。每个人在某一时间某一地点所动用的圈子是不一定相同的。</p><p>我们儒家最考究的是人伦,伦是什么呢?我的解释就是从自己推出去的和自己发生社会关系的那一群人里所发生的一轮轮波纹的差序。</p><p>在差序格局中，社会关系是逐渐从一个一个人推出去的，是私人联系的增加，社会范围是一根根私人联系所构成的网络,因之,我们传统社会里所有的社会道德也只在私人联系中发生意义。</p><p>在西洋社会里,国家这个团体是一个明显的也是唯一特出的群己界线。在国家里做人民的无所逃于这团体之外,像一根柴捆在一束里,他们不能不把国家弄成个为每个分子谋利益的机构于是他们有革命、有宪法、有法律、有国会等等。在我们传统里群的极限是模糊不清的“天下”,国是皇帝之家,界限从来就是不清不楚的,不过是从自己这个中心里推出去的社会势力里的一圈而已。所以可以着手的,具体的只有己,克己也就成了社会生活中最重要的德性,他们不会去克群,使群不致侵略个人的权利。在这种差序格局中,是不会发生这问题的。</p><hr><h3 id="05-维系着私人的道德"><a href="#05-维系着私人的道德" class="headerlink" title="05 | 维系着私人的道德"></a>05 | 维系着私人的道德</h3><p>社会结构格局的差别引起了不同的道德观念。道德观念是在社会里生活的人自觉应当遵守社会行为规范的信念。它包括着行为规范、行为者的信念和社会的制裁。它的内容是人和人关系的行为规范,是依着该社会的格局而决定的。</p><p>在“团体格局”中,道德的基本观念建筑在团体和个人的关系上。团体是个超于个人的“实在”,不是有形的东西。我们不能具体地拿出一个有形体的东西来说这是团体。它是一束人和人的关系,是一个控制各个人行为的力量,是一种组成分子生活所依赖的对象,是先于任何个人而又不能脱离个人的共同意志…这种“实在”只能用有形的东西去象征它、表示它。在“团体格局”的社会中才发生笼罩万有的神的观念。团体对个人的关系就象征在神对于信徒的关系中,是个有赏罚的裁判者,是个公正的维持者,是个全能的保护者。</p><p>我们如果要了解西洋的“团体格局”社会中的道德体系,决不能离开他们的宗教观念的。宗教的虔诚和信赖不但是他们道德观念的来源,而且还是支持行为规范的力量,是团体的象征。在象征着团体的神的观念下,有着两个重要的派生观念:一是每个个人在神前的平等;一是神对每个个人的公道。</p><p>在以自己作中心的社会关系网络中，最主要的自然是“克己复礼”，“壶是皆以修身为本”这是差序格局中道德体系的出发点。</p><p>一个差序格局的社会,是由无数私人关系搭成的网络。这网络的每一个结都附着一种道德要素,因之,传统的道德里不另找出一个笼统性的道德观念来,所有的价值标准也不能超脱于羞序的人伦而存在了。</p><hr><h3 id="06-家族"><a href="#06-家族" class="headerlink" title="06 | 家族"></a>06 | 家族</h3><p>我想在这里提出来讨论的是我们乡土社会中的基本社群，这社群普通被称为“大家庭”的。我在《江村经济》中把它称作“扩大了的家庭”extended family。</p><p>家庭这概念在人类学上有明确的界说：这是个亲子所构成的生育社群。亲子指它的结构，生育指它的功能。</p><p>中国的家是一个事业组织，家的大小是依着事业的大小而决定的。</p><p>在我们的乡土社会中，家的性质在这方面有着显著的差异。我们的家既是个绵续性的事业社群，它的主轴在父子之间，在婆媳之间，是纵的，不是横的。</p><hr><h3 id="07-男女有别"><a href="#07-男女有别" class="headerlink" title="07 | 男女有别"></a>07 | 男女有别</h3><p>我用感情定向一词来指一个人发展他感情的方向,而这方向却受着文化的规定，所以在分析一个文化范型时，我们应当注意这文化所规定个人感情可以发展的方向，简称作感情定向。“感情”又可以从两个方面去看：心理学可以从机体的生理变化来说明感情的本质和种类，社会学却从感情在人和人的关系上去看它所发生的作用。</p><p>稳定社会关系的力量,不是感情,而是了解。所谓了解,是指接受着同一的意义体系。同样的刺激会引起同样的反应。</p><p>乡土社会是靠亲密和长期的共同生活来配合各个人的相互行为，社会的联系是长成的，是熟习的，到某种程度使人感觉到是自动的。</p><p>社会秩序范围着个性，为了秩序的维持，一切足以引起破坏秩序的要素都被遏制着。男女之间的鸿沟从此筑下。乡土社会是个男女有别的社会，也是个安稳的社会。</p><hr><h3 id="08-礼治秩序"><a href="#08-礼治秩序" class="headerlink" title="08 | 礼治秩序"></a>08 | 礼治秩序</h3><p>所谓人治和法治之别，不在人和法这两个字上，而是在维持秩序时所用的力量和所根据的规范的性质。</p><p>礼是社会公认合式的行为规范。合于礼的就是说这些行为是做得对的,对是合式的意思。</p><p>传统是社会所累积的经验。行为规范的目的是在配合人们的行为以完成社会的任务,社会的任务是在满足社会中各分子的生活需要。人们要满足需要必须相互合作,并且采取有效技术,向环境获取资源。这套方法并不是由每个人自行设计,或临时聚集了若干人加以规划的。人们有学习的能力,上一代所试验出来有效的结果,可以教给下一代。</p><p>乡上社会是安土重迁的,生于斯、长于斯、死于斯的社会。不但是人口流动很小，而且人们所取给资源的土地也很少变动。</p><p>礼治从表面看去好像是人们行为不受规律拘束而自动形成的秩序。其实自动的说法是不正确，只是主动的服于成规罢了。孔子一再的用“克”字，用“约”字来形容礼的养成，可见礼治并不是离开社会，由于本能或天意所构成的秩序了。</p><p>礼治的可能必须以传统可以有效地应付生活问题为前提。乡土社会满足了这前提,因之它的秩序可以用礼来维持。在一个变迁很快的社会,传统的效力是无法保证的。不管一种生活的方法在过去是怎样有效,如果环境一改变,谁也不能再依着法子去应付新的问题了。所应付的问题如果要由团体合作的时候,就得大家接受个同意的办法,要保证大家在规定的办法下合作应付共同问题,就得有个力量来控制各个人了。这其实就是法律。也就是所谓”法治”。</p><p>法治和礼治是发生在两种不同的社会情态中。这里所谓礼治也许就是普通所谓人治,但是礼治一词不会像人治一词那样容易引起误解,以致有人觉得社会秩序是可以由个人好恶来维持的了。礼治和这种个人好恶的统治相差很远,因为礼是传统,是整个社会历史在维持这种秩序。礼治社会是并不能在变迁很快的时代中出现的,这是乡土社会的特色。</p><hr><h3 id="09-无讼"><a href="#09-无讼" class="headerlink" title="09 | 无讼"></a>09 | 无讼</h3><p>所谓礼治就是对传统规则的服膺。生活各方面,人和人的关系，都有着一定的规则。行为者对于这些规则从小就熟习,不问理由而认为是当然的。长期的教育已把外在的规则化成了内在的习惯。维持礼俗的力量不在身外的权力，而是在身内的良心。</p><p>现代都市社会中讲个人权利，权利是不能侵犯的。国家保护这些权利,所以定下了许多法律。一个法官并不考虑道德问题、伦理观念,他并不在教化人。刑罚的用意已经不复“以做效尤”,而是在保护个人的权利和社会的安全。尤其在民法范围里，他并不是在分辨是非,而是在厘定权利。在英美以判例为基础的法律制度下,很多时间诉讼的目的是在获得以后可以遵守的规则。一个变动中的社会,所有的规则是不能不变动的。环境改变了,相互权利不能不跟着改变。事实上并没有两个案子的环境完全相同,所以各人的权利应当怎样厘定,时常成为问题,因之构成诉讼，以获取可以遵守的判例，所谓test case。在这种情形里自然不发生道德问题了。</p><p>法治秩序的建立不能单靠制定若干法律条文和设立若干法庭,重要的还得看人民怎样去应用这些设备。更进一步，在社会结构和思想观念上还得先有一番改革。如果在这些方面不加以改革，单把法律和法庭推行下乡,结果法治秩序的好处未得，而破坏礼治秩序的弊病却已先发生了。</p><hr><h3 id="10-无为政治"><a href="#10-无为政治" class="headerlink" title="10 | 无为政治"></a>10 | 无为政治</h3><p>从社会冲突一方面着眼的，权力表现在社会不同团体或阶层间主从的形态里。在上的是握有权力的,他们利用权力去支配在下的，发号施令,以他们的意志去驱使被支配者的行动。权力,依这种观点说,是冲突过程的持续,是一种休战状态中的临时平衡。</p><p>从社会合作一方面着眼的,却看到权力的另一性质。社会分工的结果使得每个人都不能“不求人”而生活。</p><p>权力之所以引诱人，最主要的应当是经济利益。</p><p>有人觉得权力本身是具有引诱力的,人有“权力的饥饿”。这种看法忽略了权力的工具性。人也许因为某种心理变态可能发生单纯的支配欲或所谓Sadism (残酷的嗜好),但这究竟不是正常。人们喜欢的是从权力得到的利益。如果握在手上的权力并不能得到利益,或是利益可以不必握有权力也能得到的话,权力引诱也就不会太强烈。</p><p>在同意权力下，握有权力者并不是为了要保障自身特殊的利益,所以社会上必须用荣誉和高薪来延揽。至于横暴权力和经济利益的关系就更为密切了。统治者要用暴力来维持他们的地位不能是没有目的的,而所具的目的也很难想象不是经济的。</p><hr><h3 id="11-长老统治"><a href="#11-长老统治" class="headerlink" title="11 | 长老统治"></a>11 | 长老统治</h3><p>《乡土中国的生育制度》：社会继替，就是社会分工的世代交替。（北京：北京大学出版社1998年版，第223页）</p><p>所谓社会契约必先假定个人的意志。个人对于这种契约虽则并没有自由解脱的权利,但是这种契约性的规律在形成的过程中,必须尊重各个人的自由意志，民主政治的形式就是综合个人意志和社会强制的结果。</p><p>文化和政治的区别就在这里：凡是被社会不成问题地加以接受的规范,是文化性的;当一个社会还没有共同接受一套规范,各种意见纷呈，求取临时解决办法的活动是政治。文化的基础必须是同意的,但文化对于社会的新分子是强制的,是一种教化过程。</p><p>教化权力的扩大到成人之间的关系必须得假定个稳定的文化。稳定的文化传统是有效的保证。</p><hr><h3 id="12-血缘与地缘"><a href="#12-血缘与地缘" class="headerlink" title="12 | 血缘与地缘"></a>12 | 血缘与地缘</h3><p>缺乏变动的文化里,长幼之间发生了社会的差次,年长的对年幼的具有强制的权力。这是血缘社会的基础。血缘的意思是人和人的权利和义务根据亲属关系来决定。亲属是由生育和婚姻所构成的关系。血缘,严格说来,只指由生育所发生的亲子关系。事实上，在单系的家庭组织中所注重的亲属确多由于生育而少由于婚姻,所以说是血缘也无妨。</p><p>血缘是稳定的力量。在稳定的社会中,地缘不过是血缘的投影,不分离的。“生于斯、死于斯”把人和地的因缘固定了。生,也就是血,决定了他的地。世代间人口的繁殖,像一个根上长出的树苗,在地域上靠近在一伙。地域上的靠近可以说是血缘上亲疏的一种反映,区位是社会化了的空间。我们在方向上分出尊卑,左尊于右,南尊于北,这是血缘的坐标。空间本身是浑然的,但是我们却用了血缘的坐标把空间划分了方向和位置。当我们用“地位”两字来描写一个人在社会中所占的据点时,这个原是指“空间”的名词却有了社会价值的意义。这也告诉我们“地”的关联派生于社会关系。</p><p>地缘是从商业里发展出来的社会关系。血缘是身份社会的基础,而地缘却是契约社会的基础。契约是指陌生人中所作的约定。在订定契约时,各人有选择的自由，在契约进行中,一方面有信用,一方面有法律。法律需要一个同意的权力去支持。契约的完成是权利义务的清算,须要精密的计算,确当的单位，可靠的媒介。</p><p>从血缘结合转变到地缘结合是社会性质的转变，也是社会史上的一个转变。</p><hr><h3 id="13-名实的分离"><a href="#13-名实的分离" class="headerlink" title="13 | 名实的分离"></a>13 | 名实的分离</h3><p>社会变迁常是发生在旧有社会结构不能应付新环境的时候。新的环境发生了,人们最初遭遇到的是旧方法不能获得有效的结果，生活上发生了困难。人们不会在没有发觉旧方法不适用之前就把它放弃的。旧的生活方法有习惯的惰性。但是如果它已不能答复人们的需要,它终必会失去人们对它的信仰, 守住一个没有效力的工具是没有意义的,会引起生活上的不便,甚至蒙受损失。另一方面,新的方法却又不是现存的,必须有人发明,或是有人向别种文化去学习,输入,此外,还得经过试验,才能被人接受,完成社会变迁的过程。</p><p>我在上面讨论权力的性质时已提出三种方式:一是在社会冲突中所发生的横暴权力;二是从社会合作中所发生的同意权力;三是从社会继替中所发生的长老权力。现在我又想提出第四种权力,这种权力发生在激烈的社会变迁过程之中。社会继替是指人物在固定的社会结构中的流动;社会变迁却是指社会结构本身的变动。这两种过程并不是冲突的,而是同时存在的,任何社会决不会有一天突然变出一个和旧有结构完全不同的样式,所谓社会变迁,不论怎样快,也是逐步的;所变的,在一个时候说,总是整个结构中的一小部分。因之从这两种社会过程里所发生出来的两种权力也必然同时存在。但是它们的消长却互相关联。</p><hr><h3 id="14-从欲望到需要"><a href="#14-从欲望到需要" class="headerlink" title="14 | 从欲望到需要"></a>14 | 从欲望到需要</h3><p>在乡土社会中人可以靠欲望去行事，但在现代社会中欲望并不能作为人们行为的指导,于是产生“需要”，因之有了“计划”。</p><p>说人类行为是有动机的包含着两个意思:一是人类对于自己的行为是可以控制的。要这样做就这样做,不要这样做就不这样做,也就是所谓意志。一是人类在取舍之间有所根据，这根据就是欲望。</p><p>在乡土社会中个人的欲望常是合于人类生存条件的。两者所以合，那是因为欲望并非生物事实,而是文化事实。我说它是文化事实,意思是人造下来教人这样想的。</p><p>在现代社会里知识即是权力,因为在这种社会里生活的人要依他们的需要去做计划。从知识里得来的权力是我在上文中所称的时势权力。乡土社会是靠经验的,他们不必计划,因为时间过程中,自然替他们选择出一个足以依赖的传统的生活方案。各人依着欲望去活动就得了。</p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>读书笔记</tag>
      
      <tag>社会学</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>如何写作学术札记</title>
    <link href="/2023/04/16/%E5%A6%82%E4%BD%95%E5%86%99%E4%BD%9C%E5%AD%A6%E6%9C%AF%E6%9C%AD%E8%AE%B0/"/>
    <url>/2023/04/16/%E5%A6%82%E4%BD%95%E5%86%99%E4%BD%9C%E5%AD%A6%E6%9C%AF%E6%9C%AD%E8%AE%B0/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>研究生阶段并不一定能连篇累牍的写出长篇学术论文，但是在读书过程中，也要抓住自己的灵感、心得、发现、联想等收获，并且翻检相关的材料，写成笔记，有空的时候，把笔记加以丰富，写成正式的学术札记。札记要短小精悍，一般都是考证性的文字，所以不必特别修饰，用最简短的文字，写明白自己要说明的问题。</p><p>写札记的做法是中国史学的优良传统，旧史家许多都是用札记的形式来展现自己的学术成果。比如钱大昕的《廿二史考异》、赵翼的《廿二史札记》、王鸣盛的《十七史商榷》等，还有清人写的许多文集和笔记、日记中，都有很多学术性的札记。</p><p><strong>参考文献：荣新江：《学术训练与学术规范：中国古代史研究入门》</strong></p><p> <a href="https://imgtg.com/image/XgpyB"><img src="https://i.imgtg.com/2023/04/16/XgpyB.png" alt="XgpyB.png" border="0"></a></p><p>#学术 #写作 #论文 #阅读 </p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>学术笔记</tag>
      
      <tag>读书笔记</tag>
      
      <tag>历史学</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>明清判牍</title>
    <link href="/2023/04/16/%E6%98%8E%E6%B8%85%E5%88%A4%E7%89%98/"/>
    <url>/2023/04/16/%E6%98%8E%E6%B8%85%E5%88%A4%E7%89%98/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h3 id="01-明清判牘"><a href="#01-明清判牘" class="headerlink" title="01 | 明清判牘"></a>01 | 明清判牘</h3><p>明清判牘是明朝、清朝地方官在審理案件時所記錄下的檔案，可能包括案件的原委、經過，以及該地方官判決的結果，這些記錄的文章被收集起來，形成「判牘」，或可稱為「判語文集」。</p><h3 id="02-判牘沿革"><a href="#02-判牘沿革" class="headerlink" title="02 | 判牘沿革"></a>02 | 判牘沿革</h3><p>在明清之前比較有名的，包括了唐代張鷟的《龍筋鳳髓判》、白居易《百道判》、宋代和凝《疑獄集》、鄭克《折獄龜鑑》、桂萬榮《棠陰比事》，而現在較常被研究者使用的，則是南宋時期的《名公書判清明集》，反映了南宋地方政府司法實態。明清時期的判牘總數約有188種，編纂者任官的行政層級從省級至州縣級，案件涵蓋的範圍遍及全中國。</p><h3 id="03-史料價值"><a href="#03-史料價值" class="headerlink" title="03 | 史料價值"></a>03 | 史料價值</h3><p>通常判牘的出版除了單獨成書之外，也有判牘是被收錄在明清文人的文集之中，並且為數不少。而判牘所收錄的案件雖然是地方審判的記錄，但透過判牘資料不只是能藉此進行法律史的研究，更能透過案情了解當時的行政制度、社會經濟、社會生活等問題。</p><hr><p><strong>姚舜牧–來恩堂集·卷十五</strong><br>為作者姚舜牧於萬曆二十一年至三十五年間歷任廣東肇慶府新興縣知縣、廣西桂林府全州署知州、江西建昌府廣昌縣知縣期間所審案件，卷15計有判5件。</p><p>國家圖書館藏明萬曆末刊天啟間增補本（國家圖書館版本題名為《來恩堂文集》）</p><hr><p><code>https://baike.baidu.com/item/%E6%98%8E%E6%B8%85%E5%88%A4%E7%89%8D/2314523?fr=aladdin</code></p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>学术笔记</tag>
      
      <tag>历史学</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>《无人生还》</title>
    <link href="/2023/04/15/%E3%80%8A%E6%97%A0%E4%BA%BA%E7%94%9F%E8%BF%98%E3%80%8B/"/>
    <url>/2023/04/15/%E3%80%8A%E6%97%A0%E4%BA%BA%E7%94%9F%E8%BF%98%E3%80%8B/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h3 id="01-初始"><a href="#01-初始" class="headerlink" title="01 | 初始"></a>01 | 初始</h3><p>大学时看了这本《无人生还》，出于兴趣，当时把这些人的死亡顺序整理了下来。这本小说讲述的是在一个荒岛上发生的一起连环杀人案，从第一天晚上开始的几天时间里，每天都有人按着儿歌里述说的方式死去，每死一个人，餐桌上的瓷像就会少掉一个。一时之间，人人自危，都希望能找出一个办法拯救自己的生命。可是海上起了大风浪，不可能寻得救援或者逃出生天。唯一的求生办法就是找出凶手。</p><p>谁是凶手呢？荒岛已经被他们搜寻数遍，不可能有容身之处，所以凶手必然在他们中间。幸存着的人们彼此怀疑，彼此试探，可是一切的警戒一切的提防还是没有能阻止那最后一刻的到来。风浪停息了，岛上的明争暗斗也停息了，只留下了十具尸体，无人生还。</p><p> <a href="https://imgtg.com/image/XZnvK"><img src="https://i.imgtg.com/2023/04/15/XZnvK.jpg" alt="XZnvK.jpg"></a></p><hr><h3 id="02-故事内容"><a href="#02-故事内容" class="headerlink" title="02 | 故事内容"></a>02 | 故事内容</h3><p>下面就是当时整理的笔记内容。</p><p>十个不同职业的人不约而同的到了一个名叫“士兵岛”的地方，然而邀请他们的人却没有出现，只是安排他们在城堡里住下。晚饭过后，隔壁房间里传来了陌生人的声音，将他们之前的犯罪行为全都暴露，但却不知是何人所为，这引起了众人的极度恐慌。</p><p>在这所城堡中，每一间房间里都有一首同样的歌谣，这首歌谣是关于十个小兵的故事。餐桌上摆放着十个士兵的小瓷人，每一个人死亡后都会丢失一个小瓷人。他们和城堡的主人有什么样的关系，为什么能够知晓他们之前的罪行？这首歌谣和他们这些人有什么样的关系？是有预谋的行为，还是巧合？为什么没死亡一个人就有一个小瓷人丢失，这一切都是何人所为？</p><p>第一个死亡的人是安东尼•马斯顿，他的死亡原因是喝酒太急呛死。他曾经在剑桥附近撞死过约翰和露西•库姆斯这两个孩子，从而驾驶执照被吊销一年。（十个小士兵，出门打牙祭，不幸噎住喉，十个只剩九。）</p><p>第二个死亡的人是罗杰斯太太，她和丈夫是这座城堡的佣人，却从未见过这座城堡的主人。他们曾经作为布雷迪小姐的女佣，但是布雷迪小姐身体不好，在一天晚上突然犯病，但是医生到来时已经没有办法了。（九个小士兵，秉烛到半夜，清早叫不答，九个只剩八。）</p><p>第三个死亡的人是麦克阿瑟将军，死亡时间是午餐时间后脑遭到了救生圈或者类似钝器的击打。整个上午将军的情绪状态不太好，因为他曾经故意让他的部下去送死，而这个部下和他的妻子有染。当时只有阿米泰奇一个人知道这件事情。（八个小士兵，旅行去德文，流连不离去，八个只剩七。）</p><p>第四个死亡的人是罗杰斯，劈柴时被人用斧头击中了头部死亡。（七个小士兵，举斧砍柴火，失手砍掉头，七个只剩六。）</p><p>第五个死亡的人是艾米丽•布伦特，被人用针管注射器注射毒物死亡。她以前的女佣比阿特丽斯•泰勒私生活不检点，被她赶了出去。被逼无奈之下，女佣跳水自杀。（六个小士兵，捅了马蜂窝，蜂来无处躲，六个只剩五。）</p><p>第六个死亡的人是瓦格雷夫法官，死亡时头上戴着假发，身上披着深红色的袍子，被人用左轮手枪击中了头部，这把枪属于菲利普•隆巴德。他在一起审讯案中，致使爱德华•塞顿被判刑，但是当时证据显示他是清白的。（五个小士兵，同去做律师，皇庭判了罪，五个只剩四。）</p><p>第七个死亡的是阿姆斯特朗，他是一名医生，曾经因为手术之前喝了酒而导致病人死亡，后来罪行被隐瞒。布洛尔听到房间外边有动静，于是出门查看情况，在与隆巴德仔细查找之后，判定阿姆斯特朗失踪。（四个小士兵，结伴去海边，青鱼吞下腹，四个只剩三。）</p><p>第八个死亡的是布洛尔。阿姆斯特朗失踪后，最后三个人在屋外求救，中午布洛尔回屋里取食物时，被白色大理石砸的血肉模糊。（三个小士兵，动物园里耍，狗熊一巴掌，三个只剩俩。）</p><p>第九个死亡的是菲利普•隆巴德，他的手枪被维拉•克莱索恩偷走，之后被打死。他此行的目的是根据艾萨克•莫里斯的信息，以一百块金币的报酬，在士兵岛上呆一个星期左右。他并不知道他的真实的雇主是谁。（两个小士兵，日头下面栖，毒日把命夺，两个只剩一。）</p><p>第十个死亡的是维拉•克莱索恩，她在杀死隆巴德之后，自己回到房间上吊自杀。（一个小士兵，落单孤零零，悬梁了此生，一个也不剩。）</p><p>警方在调查这个案件时，与这个案子有关联的艾萨克•莫里斯也因为服用了过量的巴比妥安眠药死亡。</p><p>《拖网渔船爱玛•珍号船主寄给苏格兰场的手稿》，这里详细记录了凶手如何布置了这一精妙的杀人游戏。</p><p> <img src="https://i.imgtg.com/2023/04/16/XZYE6.jpg" alt="XZYE6.jpg"></p><hr><h3 id="03-随笔"><a href="#03-随笔" class="headerlink" title="03 | 随笔"></a>03 | 随笔</h3><p>在我阅读这本书的过程中，我并未察觉到任何关于凶手的痕迹，直到最后这份手稿之前，我都未能猜出到底是谁操纵了这一切。这首标志着每个人死亡顺序的童谣贯穿始终，让这个故事有了一点“宿命”的感觉，这让我略微感受到一些恐惧。直到后来在知乎上翻看关于《无人生还》的评论，我才知道这本书开创了“暴风雪山庄”模式。自从出版以来，《无人生还》又产生了无数的变体，从古典推理到日系新本格，无数作家都在克里斯蒂的框架之下贡献了自己智慧的光辉。</p> <img src="https://i.imgtg.com/2023/04/16/XZ8WB.jpg" alt="XZ8WB.jpg" border="0">]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>读书笔记</tag>
      
      <tag>推理</tag>
      
      <tag>小说</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>春秋时期的人文主义萌芽</title>
    <link href="/2023/04/15/%E6%98%A5%E7%A7%8B%E6%97%B6%E6%9C%9F%E7%9A%84%E4%BA%BA%E6%96%87%E4%B8%BB%E4%B9%89%E8%90%8C%E8%8A%BD/"/>
    <url>/2023/04/15/%E6%98%A5%E7%A7%8B%E6%97%B6%E6%9C%9F%E7%9A%84%E4%BA%BA%E6%96%87%E4%B8%BB%E4%B9%89%E8%90%8C%E8%8A%BD/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h3 id="一、西周末年的政治经济状况与宗教思想的动摇"><a href="#一、西周末年的政治经济状况与宗教思想的动摇" class="headerlink" title="一、西周末年的政治经济状况与宗教思想的动摇"></a>一、西周末年的政治经济状况与宗教思想的动摇</h3><ul><li>周末宗教思想动摇有深刻的历史背景。上引诗经篇章及其他一些晚舟诗篇中说到旱灾、虫灾造成的饥荒，引起人们对天的怀疑</li><li>西周建国后，宗法制和分封制结合在一起，确立了宗法贵族的特权地位。但是西周中期以后，随着经济的发展，出现了土地买卖和抵押的情况</li><li>一些史料能够说明，土地私有在西周中期以后发展起来，并且得到了官方的承认，田里不育的骨制已被打破，土地买卖必然引起贵族之间、贵族与平民之间财富占有的变化。</li><li>西周中期开始，随着国势的衰落，世界层和平民处境也急剧恶化，周王荒废政事，各种用兵，消耗国力，王室衰微，加重了平民的负担。</li><li>从《诗经》及一些其他的文学作品中可以发现，诸族成员从贵族到平民，都对现实产生了普遍不满，于是在他们的精神世界中，对上帝、祖先的信仰不得不发生了动摇。</li><li>虽然当时的思想及文各种典籍被官府之学所独占，但是随着社会危机的逐渐加深，人们逐渐开始突破了宗教思想的束缚，用阴阳五行观念来解释世界，思考天道与人道的关系</li></ul><hr><h3 id="二、春秋时期思想的两重性"><a href="#二、春秋时期思想的两重性" class="headerlink" title="二、春秋时期思想的两重性"></a>二、春秋时期思想的两重性</h3><ul><li>春秋时期的思想已经开始突破了传统宗教思想的束缚。一些有识之士开始从新的视角看待事物。但是此时旧的社会意识仍然占据了主导地位。旧时的王官之学逐渐废弛。然而，文化知识仍然基本掌握卿大夫一类人物的手中，春秋时代的学问仍然是诗书礼易春秋，但是此时重人、重民的思想有所发展.</li><li>春秋时代，重人轻神的言论很多，他们明确提出名为神主，神依人而行的观点，即重民轻神的观点，这是春秋以前从来没有人提出过的观点。他们没有明确否认神的存在和作用，但是在他们的观念中，人的作用必须通过神才能得到证明。统治者致力于农时，修明教化，是天下百姓和睦，神灵看到这些传统德行降福才能使国运昌盛。</li><li>他们把自然变化理解为无意志的阴阳之事，把人类的吉凶祸福理解为人们行为招致的结果，主张用现实的努力解救人们遇到的灾难。子产提出：天道远，人道迩。这是天人相分思想的最早表现。</li></ul><hr><h3 id="三、春秋时期的伦理思想"><a href="#三、春秋时期的伦理思想" class="headerlink" title="三、春秋时期的伦理思想"></a>三、春秋时期的伦理思想</h3><ul><li>春秋时代，社会伦理观念也发生了变化，表现主要表现在伦理思想开始挣脱宗教体系，而以探讨人与人的关系的现实形式出现。</li><li>春秋之前，还没有出现中这一道德规范。但是春秋时代宗法制被破坏，君臣未必属于一族或者一家。因此，孝的观念中自然而然便分离出中的观念。春秋时期所讲的中，既不是军队、臣单方面的要求，也不是臣民对君的绝对义务。</li><li>最初的贤只有技能的含义，技能优异者被称为贤者，更具体的说是指狩猎中的善射者。但是到了春秋时期，贤者从狩猎能手的含义发展为治国治军人才的观念。</li></ul>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>学术笔记</tag>
      
      <tag>中国思想史</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>从《送东阳马生序》谈起</title>
    <link href="/2023/04/15/%E4%BB%8E%E3%80%8A%E9%80%81%E4%B8%9C%E9%98%B3%E9%A9%AC%E7%94%9F%E5%BA%8F%E3%80%8B%E8%B0%88%E8%B5%B7/"/>
    <url>/2023/04/15/%E4%BB%8E%E3%80%8A%E9%80%81%E4%B8%9C%E9%98%B3%E9%A9%AC%E7%94%9F%E5%BA%8F%E3%80%8B%E8%B0%88%E8%B5%B7/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h3 id="01-中学回忆"><a href="#01-中学回忆" class="headerlink" title="01|中学回忆"></a>01|中学回忆</h3><p>我对冬天冷的记忆，一个是我初中早晨上学时冻得发抖的双手，一个就是这篇文章，大概是能够从文中找到共鸣，我尤其喜欢这篇文章。</p><p>小学毕业时，奥运会还没有举办，那时候的农村虽然有了富裕起来的势头，但是农村中小学却仍然一副破败不堪的样子，我的学校尤其破旧。我能来这里上学，纯粹是为了这边的升学率。从往年经验来看，虽然这个学校可以说是全县最破的学校，但是确实升学率最高的乡村中学。况且这里离家近，不用走长段的麦子地，也能让家长放心。学校虽然破旧，但是对学习的影响倒也没有那么大。想学习的就学习，不想学习的老师“拳打脚踢”都不学，初二的时候，班里就有好几个女生退学回家上班去了。虽然当时已经出台了义务教育法，但还是有家长认为，女孩子上学干什么，不如赶紧上班挣钱，家里还能多一个劳动力。</p><p>乡村学校的“差”在冬天格外明显，那时候我还不知道空调为何物，地暖是什么。我们学校给学生的取暖设备，就是每个办公室一个小铁炉，然后装上一根烟筒往外边排烟。取暖用的碳都是学校统一采购后平均分配的，每次体育课都会找我们几个男生去用小推车运到班里。我们那时候并不喜欢这个差事，主要原因就是耽误了我们的体育课，去干活就意味着少了二十分钟的打球时间。但是我们都很想在正课上去干活，这样就能不用坐在教室里听课了。</p><p>有了碳就得有引火用的东西，学校里没有，我们就从家里拿。“供暖”之前，老师便会吩咐我们每人从家里都要拿一袋子晒干的玉米芯，这样每天生火就有了引燃物。这个东西在农村并不是什么稀罕物种，所以家家户户都会有不少，有一年有位同学的家长直接用化肥袋装了满满的一袋，顿时引起我们全班同学的注目礼。我初中时上学特别积极，生炉子这件事儿就顺理成章便成了我的事儿。上课之前，炉子的火就已经非常旺盛了。不过，这个工具的效果极其有限，挨得近的同学，热得不行，挨得远的，一点儿用没有。初四时我坐在教室后边，外边刮的风都吹得我们瑟瑟发抖。我坐在后排还有一件趣事，我们班里后四排除了我都是差生，他们每天早晨都在等着抄我的作业，所以所有人的作业都是一个答案。有一次上英语课提问了一个易错题，老师兴致大发提问了后边所有人，愕然发现所有人的答案都是一样的，最后发现原来源头在我这里，直接给了我一个脑瓜崩。</p><p>学校里能够取暖，但是在路上却没有什么躲藏之处。初中骑着自行车上学，这是最煎熬的时候，农村集上买的手套根本不起作用，冬天上学都会有一种钻心的冷，有些同学的手直接满是冻疮。我一边同情这个叫宋濂的古人，一遍心里默念，还是赶紧上高中吧，住校了手就不冷了。可是这样依旧没有什么改观，我也只好把去学校的道路分成几个部分，坚持到一个我一直都觉得我没有古人这种破釜沉舟的勇气，什么“负箧曳屣行深山巨谷中”直到“四支僵劲不能动”，不过毕竟自己也忍受着寒冷，所以对这个文章并未有太大的感受。直到我读研究生时，为了考试起早贪黑忍受冬天的冰凉，我才意识到能够在艰苦之中坚持求学，能够在自身寒素之时不自我怀疑否定，是一种多么难得的品质。我为什么会怀念这篇文章，怀念这个时候，可能是怀念当时深处困境但仍然坚持的自己吧。</p><hr><h3 id="02-大学生活"><a href="#02-大学生活" class="headerlink" title="02|大学生活"></a>02|大学生活</h3><p>自从上了大学，我就不用再忍受这种寒冬上学之苦了。学校不大，上课只要走着去教室就行，根本用不到自行车。有时候第一节没课，就更不用早起了。有一年看见1号宿舍楼有个烧包整了一辆破二手汽车上课，真是笑人，从这栋楼去教室，可能还没开始加速就到了。不过大学上课最难的并非是天气寒冷，而是如何在舍友都睡觉的时候去上课。</p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>生活</tag>
      
      <tag>记录</tag>
      
      <tag>随笔</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>中国思想史的起源：原始宗教思想</title>
    <link href="/2023/04/15/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E6%80%9D%E6%83%B3%E5%8F%B2%E7%9A%84%E8%B5%B7%E6%BA%90%E2%80%94%E5%8E%9F%E5%A7%8B%E5%AE%97%E6%95%99%E6%80%9D%E6%83%B3/"/>
    <url>/2023/04/15/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E6%80%9D%E6%83%B3%E5%8F%B2%E7%9A%84%E8%B5%B7%E6%BA%90%E2%80%94%E5%8E%9F%E5%A7%8B%E5%AE%97%E6%95%99%E6%80%9D%E6%83%B3/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>原始社会的人类思考人类个体来源，产生了灵魂不死观念。在山顶洞人的墓葬中，尸体周围会撒上一圈红色粉末，并且有石器生产工具和装饰品随葬，这些内容充分表明，原始人已经在思维中勾勒出一个非人间的精神世界，这就是最早的灵魂不死观念。</p><p>原始人类思考氏族来源，产生了祖先崇拜的观念。氏族成员追溯自己的世系，于是人们就产生了祖先的灵魂可以庇佑本氏族成员的观念，以至于形成各种崇拜仪式，它具有原始宗教的性质。祖先崇拜产生的原因，一是被本族后人神圣化，二是战乱频繁，领导者拥有绝对的权威，三是远古人们生产力低下，将战胜自然的愿望寄托在祖先身上，希望自己的祖先具有超常力量，这是初民对人的力量认识的提高。</p><p>在母系世俗社会中，出现了母神崇拜。考古界倾向于把女性陶像看作是农神或地母神，在母权制的农业部落，将妇女像作为崇拜的神像，也可以看做是农神的象征。母神崇拜产生的主要原因是，女性作为人类的繁衍者与人类的生殖和繁衍有着密切的联系。同时，在早期的农耕文化中，女子能够给部落带来稳定的食物来源，有重要的经济价值，因此在部落中自然就有较高的地位。进入父系氏族社会后，出现了社神崇拜。社神崇拜具有祈求人类繁殖和农业生产的目的，其职能是生殖与土地之神，这也是父系氏族社会后男性地位提高的结果。社神崇拜的基本内涵是对生殖崇拜联想到对农业生产的要求，由男女相合产生人类联想到天地生出物产，实际上崇拜的是土地生育万物的能力。</p><p><code>春秋时期，将男女相聚一地，野合而观于社的行为称为观社。社祭的目的是农业生产，在神圣的社中野合而婚，本意并非是为了寻欢作乐，而是古人通过人类的繁殖引得大地五谷丰登，具有神圣的宗教性。母神崇拜及社神崇拜的思想基础是将人和大自然看作是一个浑然的整体，将两性差异和阴阳天地联系在一起。</code></p><p>龙山文化时期的考古发现中，陶祖大量出现，不仅表明这一时期的信仰以男性祖先为主，而且还出现了同一祖先的后代以及同一血缘中直系亲属对共同祖先的祭祀行为。实力雄厚的宗族，被视为与传说中的氏族部落始祖或部落神有直接的血缘关系，其直系后裔就确立了部落中的领导地位。强宗掌握了本部落的最高祭祀权，从而其部落始祖也就成为全部落的崇拜对象和部落神，祖先崇拜由此达到神化境地。</p><p><code>通过歌舞乐配合演奏招致天神、人鬼、地袛，是原始宗教礼仪的发展。商周以降，原始宗教歌舞转化为宫廷乐舞，原始人的崇神行为逐渐演变为全体氏族成员共同尊奉的规范化的宗族礼仪，这种礼仪和歌舞是商周春秋礼仪的源头。</code></p><p>与祖先崇拜观念相适应，出现了大量关于英雄祖先的神话传说，将物质和文化生活的创造归结于这些英雄祖先的创造。还有一些传说将社会文明和器物的发明归结于人类共同的祖先——黄帝。由于生产力水平和认识能力低下，人们对人类自身、人类社会河汇合自然界的认识只能产生直观具体的观念，不能产生抽象的思想体系。在不能做出说明的领域里，用神话和原始宗教的幻想加以解释。</p><p>原始人类思考人与自然的关系，出现了图腾崇拜观念。氏族社会的人们，认为自己的氏族与某一自然物有亲属关系，用它作为本氏族的标记，也称为族徽。 图腾观念作为一种原始宗教，表明人们对许多自然物无法理解，在自然力面前无能为力，于是把自然事物人格化，赋予它超自然的力量，祈求这种力量给予自己帮助。比如半坡类型的彩陶文化中，其彩陶纹饰就有象生性花纹和图案形花纹两种。象生性花纹以鱼纹为主，图案形花纹有直线、三角形、斜线、圆点等。从仰韶文化的彩陶文化中，我们可以看出其中蕴含的意义。首先，鱼类、鸟类、蛙类图案始终存在。其次，半坡、姜寨、史家等出土的人面鱼纹和鱼头含有人面的纹饰表达了人和鱼的亲密关系。再次，鱼纹。鸟纹向图案化、抽象化发展，在图腾动物形象从具体走向抽象的过程中，图腾力量神秘化，不仅从精神上，而且从外形上也具有了强大的力量。最后，仰韶文化同一类型文化中陶器上有两种以上的图腾形象，反映了两个以上的图腾氏族相互联姻的情况。</p><p>在万物有灵的观念下，人们出于感激和恐惧，形成了对自然物的崇拜，用贡献牺牲、舞蹈礼拜的方式祭祀自然界的神灵，以博取神灵的欢心，达到求福避祸的目的，这就是原始的自然宗教。</p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>学术笔记</tag>
      
      <tag>中国思想史</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>生活随记20230414</title>
    <link href="/2023/04/14/%E7%94%9F%E6%B4%BB%E9%9A%8F%E8%AE%B020230414/"/>
    <url>/2023/04/14/%E7%94%9F%E6%B4%BB%E9%9A%8F%E8%AE%B020230414/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>转眼间来到学会将近一年了，从去年夏天到今年，窗外的风景也是换了又换。去年老会长退休收拾办公室，留下了尘封已久的单反。师哥对这种带有一定技术气息的产品从来都是弃之如敝履，我倒腾了一会儿，感觉倒是可以拍一拍，兴许我还能提高一下自己的拍照水平呢。<br> <img src="https://www.z4a.net/images/2023/04/14/IMG_8196.jpg" alt="IMG_8196.jpg"><br> <img src="https://www.z4a.net/images/2023/04/14/IMG_8177.jpg" alt="IMG_8177.jpg"><br> <img src="https://www.z4a.net/images/2023/04/14/IMG_8157.jpg" alt="IMG_8157.jpg"><br> <img src="https://www.z4a.net/images/2023/04/14/IMG_8136.jpg" alt="IMG_8136.jpg"><br> <img src="https://www.z4a.net/images/2023/04/14/IMG_8158.jpg" alt="IMG_8158.jpg"><br> <a href="https://imgloc.com/i/ixul28"><img src="https://i.328888.xyz/2023/04/14/ixul28.jpeg" alt="ixul28.jpeg"></a> </p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>生活</tag>
      
      <tag>摄影</tag>
      
      <tag>记录</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>旅行日记之周村古商城</title>
    <link href="/2023/04/13/%E6%97%85%E8%A1%8C%E6%97%A5%E8%AE%B0%E4%B9%8B%E5%91%A8%E6%9D%91%E5%8F%A4%E5%95%86%E5%9F%8E/"/>
    <url>/2023/04/13/%E6%97%85%E8%A1%8C%E6%97%A5%E8%AE%B0%E4%B9%8B%E5%91%A8%E6%9D%91%E5%8F%A4%E5%95%86%E5%9F%8E/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p> <img src="https://pic.imgdb.cn/item/6437b4b40d2dde57773d3a19.jpg"></p><p> <img src="https://pic.imgdb.cn/item/6437b5350d2dde57773db88b.jpg"></p><p> <img src="https://www.z4a.net/images/2023/04/14/mmexport1678715645363.jpg" alt="mmexport1678715645363.jpg"></p><p> <img src="https://www.z4a.net/images/2023/04/14/mmexport1678715635586.jpg" alt="mmexport1678715635586.jpg"></p><p> <img src="https://www.z4a.net/images/2023/04/14/MTXX_MR20230312_182055001.jpg" alt="MTXX_MR20230312_182055001.jpg"></p><p> <a href="https://www.z4a.net/image/VQ8cOv"><img src="https://www.z4a.net/images/2023/04/14/mmexport1678715901427.jpg" alt="mmexport1678715901427.jpg"></a></p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>旅行</tag>
      
      <tag>生活</tag>
      
      <tag>摄影</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>从神本到人本：殷周之际原始宗教思想的嬗变</title>
    <link href="/2023/04/11/%E4%BB%8E%E7%A5%9E%E6%9C%AC%E5%88%B0%E4%BA%BA%E6%9C%AC%EF%BC%9A%E6%AE%B7%E5%91%A8%E4%B9%8B%E9%99%85%E5%8E%9F%E5%A7%8B%E5%AE%97%E6%95%99%E6%80%9D%E6%83%B3%E7%9A%84%E5%AC%97%E5%8F%98/"/>
    <url>/2023/04/11/%E4%BB%8E%E7%A5%9E%E6%9C%AC%E5%88%B0%E4%BA%BA%E6%9C%AC%EF%BC%9A%E6%AE%B7%E5%91%A8%E4%B9%8B%E9%99%85%E5%8E%9F%E5%A7%8B%E5%AE%97%E6%95%99%E6%80%9D%E6%83%B3%E7%9A%84%E5%AC%97%E5%8F%98/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>殷周之际的革命虽然是政治和军事的事实，但是在这个古代王朝政权交替的背后，有着作为帝之直系后裔的殷的王权观念与依据对天之信仰而来的君权神授的周族的观念之间的古代宗教战争。也就是说，在军事斗争和政治变革之后，如何从思想观念上取代殷商成为周的时代课题。</p><h3 id="一、殷商时期的祖先一元神宗教"><a href="#一、殷商时期的祖先一元神宗教" class="headerlink" title="一、殷商时期的祖先一元神宗教"></a>一、殷商时期的祖先一元神宗教</h3><p>殷商时期，人们刚脱离原始社会不久，原始宗教中的神秘性仍然支配人们的思维。商人尊神重巫，体现出了神本思想的特色。</p><p>殷商的宗教系统中，祖先神居于主导地位。并且祖先神的权力由人事扩大到自然界之中，不仅对商人降福祸，而且还能够控制自然界的日月风云、保佑年成、控制灾害。祖先神被分为两部分。一部分是殷商王国和国王福佑的力量，也是祈年求雨的对象，另一方面只能对人类社会起作用，不能控制自然界。这一部分生前有什么功绩，死后就有什么能力。比如向上甲和多毓祈羊，向父甲祈田。殷代的天神信仰虽然已经具有了一定的社会属性，但是仍然具有一定的自然崇拜的特点。</p><h3 id="二、西周初期的宗教思想"><a href="#二、西周初期的宗教思想" class="headerlink" title="二、西周初期的宗教思想"></a>二、西周初期的宗教思想</h3><p>周人则将帝的自然力赋予“天”这一自然对象，同时“将天德性化和理性化，自然力不再狂乱无序，而是恒常地蕴含了正义的属性和德善的指向，灾异则在天人感应的模式下由君臣的失德承担。</p><p>周人将天推上至上神的位置，有其政治上的考量。殷人将自然的至上神-帝与自己的祖先相结合，将自然崇拜和祖先崇拜结合起来。但是周人要为自己取代殷商创造理论条件，就不能够继续尊崇商代的祖先一元神。在将殷人祖先神普遍化的同时，周人将天提上了至上神的位置，并且宣称自己有德行而秉承天命，为周取代殷制造舆论。</p><p>在周人的天命系统中，天是至上的全能之神，与自然神和祖先神之间有了明确的上下级统属关系。周人以天取代了殷人的至上神，同时也赋予了天不同的内涵。周人认为，自己取得天下是因为有德，被具有伦理性的天欣赏，因此被赋予了其统治天下的权力，这样天就开始与人事联系起来，殷周之际的原始宗教思想开始从神本走向人本。</p><p>在周人的观念中，天具有至高无上的品德，具有赏善罚恶的属性，周人的德便是由上天所赋予，具体表现为敬天孝祖和保民。敬天是对天的崇敬，而由于周人的祖先常伴随左右，因此敬天和孝祖往往结合起来，自然崇拜和祖先崇拜也就被联系起来。所谓保民，就是遵从天意安养保护下民。敬天和保民实际上是一体两面的关系，敬天也要尊从天的旨意，保民则是为了更好地贯彻上天的显德。周人以此论证了自己取代殷商的合理性，将上帝的美德与周人对这种美德的履行阐释得淋漓尽致。这样一来，天不再是喜怒无常的自然神，上天的旨意不再故弄玄虚、幽怨难测，是深藏社会与政治运行的全部过程中，具体落实到每一个国民身上，统治者唯有保持忧患意识，唯有“明德慎罚”才可符合上天的意志，使自己的德性得到圆满，这也就是所谓的“以德配天”。至此，殷人的自然宗教走向了周人的伦理宗教。</p><p>正如陈来先生所说：“在西周时代，虽然天帝被认为是人间王朝统治的终极合法性的决定者，但周代的政治文化不重视神灵崇拜，巫觋在政治结构中几乎没有什么地位，虽然周代鬼神祭祀具有更加完备的系统，但在政治实践上不具有中心的位。……‘神’越来越成为形式上的合法性基础,而‘人’越来越成为实质性的合法性根据。在‘王’与‘民’间的关系上也是如此。”自此之后,社会的主题从“神—人”关系转为“人—人”关系，“天命”彻底走上伦理化和政治化之路，它与社会和政治紧密联结,开启了后世几千年“天命一民意”的政治法理观念。</p><h3 id="三、西周初期的人文主义思想"><a href="#三、西周初期的人文主义思想" class="headerlink" title="三、西周初期的人文主义思想"></a>三、西周初期的人文主义思想</h3><ul><li>周公制礼作乐：周公创制礼乐文化服务于西周政治，将周人继承的上天之德落实为一系列的行为规范，同时将德作为节制人们私欲的手段。</li><li>《尚书·洪范》中出现了金木水火土五种自然物质称为五行，五行与人们的社会生活息息相关。但是这个时候人们还没有开始思考这五种元素之间的相互关系，只是简单地把它们作为组织世界的基本元素。</li><li>西周初年，阴阳观念发展成为带有辩证色彩的阴阳学说，集中体现在《周易》中。八卦代表天地之间的八种自然物，八卦两两相重，生成六十四卦，代表着众多事物相互联系。</li><li>西周初期有了早期的五行学说和阴阳学说的运用。《国语·郑语》记载：史伯说：夫和实生物，同则不继。朴素地说明了事物多样性和统一性的关系。伯阳父论地震是对阴阳学说的运用：天地之阴阳之气失序。</li></ul>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>学术笔记</tag>
      
      <tag>中国思想史</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>六家七宗：魏晋时期佛教的发展</title>
    <link href="/2023/04/11/%E5%85%AD%E5%AE%B6%E4%B8%83%E5%AE%97%EF%BC%9A%E9%AD%8F%E6%99%8B%E6%97%B6%E6%9C%9F%E4%BD%9B%E6%95%99%E7%9A%84%E5%8F%91%E5%B1%95/"/>
    <url>/2023/04/11/%E5%85%AD%E5%AE%B6%E4%B8%83%E5%AE%97%EF%BC%9A%E9%AD%8F%E6%99%8B%E6%97%B6%E6%9C%9F%E4%BD%9B%E6%95%99%E7%9A%84%E5%8F%91%E5%B1%95/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h3 id="一、本无宗"><a href="#一、本无宗" class="headerlink" title="一、本无宗"></a>一、本无宗</h3><p>道安所创立，他认为世界的本性是空无所有的，故称“本无”。对待世界上的一切都要符合本无的宗旨，不要去计较本末、有无的区别，如此才能使内心纯净。</p><p>要从道安弟子的著作中了解“本无”的含义。</p><ol><li>弟子僧叡在《大品经序》中有简要概述。“本无”就是“性空”，其实质突出一个空字。“本末”“有无”都是假名，都是证得性空的工具。以不住的缘起开始，以无所得的自性为空，借假名来理解真实，通过身心活动来显示智慧，目的就是将“性空”体现出来。</li><li>吉藏《中观论疏》将本无归纳为四：<ol><li>众形万化的本性都是空无。</li><li>宅心本无，即人的心性也是无。</li><li>人们的错误在于把没有一切存在的事物看成真的，而不知外物是由心的意念产生的，意念不起，异想熄灭，外物亦归于空无。</li><li>外物与异想之所以为空，是因为一切诸法本性空寂，不但外物是不存在的，主观精神也是不真实的。世上什么也没有，空无一物。</li></ol></li></ol><p><strong>道安的理论来源</strong></p><ol><li>何晏、王弼的贵无说，但又有向秀、郭象自生说的因素。本无即万化是自然而然的变化，众形是自然而然的成形。</li><li>禅学：坐禅入定的最高境界是“涅槃”，即精神和肉体全部消灭。与性空有某些相似之处。</li></ol><p><em>汤用彤：《汉魏两晋南北朝佛教史》，北京：中华书局</em></p><p>僧肇批评本无宗从理论上抬高“无”的地位，不仅否定了有的存在，也否定了无的存在，将心、色都看作是空无所有的。他认为，佛经讲非有非无，是为了否定把有无视为真实存在的世俗观点，但并不否认有无作为如幻如画的假象存在</p><h3 id="二、即色宗"><a href="#二、即色宗" class="headerlink" title="二、即色宗"></a>二、即色宗</h3><p>支道林所建。深通庄子学说，用《庄子》书中的理论和方法，阐扬性空，以援《庄》入佛。在理论上，他非常推崇《逍遥游》中的至人境界，把至人作为自己的理想人格，强调通过至人境界来理解性空的真谛。</p><p><strong>所谓至人境界，是其精神始终处于不可琢摸的幽寂深远之中，无动无变，无情无欲，自得其得，自适其适，因而能够应变无穷，达到逍遥境界，借庄学来说明主观世界的虚无。</strong></p><p>在方法上，支道林借助《齐物论》中“齐万物”“一是非”的思维模式否定客观世界质的规定性，提出色即是空的论断。色是指物质但又不完全是物质，有十四要素：物质现象四大（地水风火）人的感觉器官五根（眼耳鼻舌身）和感觉对象五境（声色声香味触）。色是由因缘及各种条件和合而成没有存在的根据，人们看到的色都不是真实之色，故“即色为空”。但色一经产生就有名有用，又说“色复异空”，体现了一种非有非无的关系。</p><p>支道林是以现象界的性空说明本体界的本无，但又承认色作为形迹而存在的。似乎是受到了向秀、郭象的影响。</p><p><strong>僧肇评论</strong>：</p><ol><li>即色宗认识到了色非自我构成，这是正确的，但并未了解色正是因为他的假有性质才成为不实在的。色空，是非有非无。形成色的条件也是空无自性的。</li><li>色本身就是色，并非是由于我们的认识才成为其色的。事物之间的差别是事物本身构成的，并非是各种概念决定，事相本来如此。</li></ol><h3 id="三、心无宗"><a href="#三、心无宗" class="headerlink" title="三、心无宗"></a>三、心无宗</h3><p>支敏度创建。基本观点：无心于万物，万物未尝无。</p><ol><li>万物未尝无，即不空外物。有形的外物不空，是有，肯定了外物的客观性和真实性，</li><li>无心于万物，心不受万物的干扰，保持一种虚妄不直的心理状态，是心无杂念，故称心无。心无之无只是使心不为外物所动，并不否认心的存在。这样心无宗实际上以心、物皆为有。（与裴頠崇有论相似）</li></ol><p><strong>僧肇批评心无宗</strong>：<br>只有在主观上排除了外物对心的干扰，没有否认外物的存在，没有看到物所假有的一面。要既把握真谛，又要将不真和空结合起来。</p><p><strong>吕徵</strong>：<br>心无表面上似乎无人讲过，事实上他正是从玄学的至人无己，无己故顺物脱胎出来的。就是无心一词，也是郭象《逍遥游注》中讲过的。无心的无心是无成见，即是无我，当然也是空。支敏度这些学说缺陷，一方面是他的研究方法没有完全脱离格义的影响，另一方面他受到玄学的约束，他为了得到名士的欣赏，只能跟在玄学后面。</p><p><strong>物虚的含义有二：一是万物从现象上看是有而非无，二是万物从本质上看是无而非有。“万物未尝无”的说法，只看到了万物的一边，而忽略了其两重性。</strong></p><h3 id="四、本无异宗"><a href="#四、本无异宗" class="headerlink" title="四、本无异宗"></a>四、本无异宗</h3><p>东晋竺法深所创立，基本观点是力倡无中生有。</p><p>道安之无，有自然而然的因素，反对“虚豁之中能生万有”的观点。</p><p>竺法深则认为，无壑然无形，与空同义。无是无边、无形的无，所以能包容万有，万物都从“无”中产生。“无”是产生万有的精神性本体，坚持了玄学中“贵无”的观点。</p><p><strong>有学者认为，本无异宗的竺法深坚持的时贵无派的“无中生有”的宇宙生成论。</strong></p><h3 id="五、识含宗"><a href="#五、识含宗" class="headerlink" title="五、识含宗"></a>五、识含宗</h3><p>于法开创建，观点：心有色空。</p><p>心识有“觉”和“惑”两种状态，惑识犹如梦中所识，将梦中幻觉误以为真实；觉识是由梦转醒，“惑识”斯灭，才醒悟今之所见群有，皆于梦中所见，“群有”“三界”都是惑识所含的幻觉，故名识含。</p><p><strong>“识含”与“即色”的区别：</strong></p><ol><li>强调心识是有不是空，目的是为般若性空之义作修正，使之能和中国古代固有的鬼神迷信思想接轨，成为“神不灭论”的先驱者之一。</li><li>否认假有的存在，不给即色为空保留有的空隙。</li></ol><h3 id="六、幻化宗"><a href="#六、幻化宗" class="headerlink" title="六、幻化宗"></a>六、幻化宗</h3><p>道壹创建，宣传心有色空。</p><p>深化了识含宗的思想，强调“神犹真不空”，“神不空”，提出将精神主体都否定了佛将会失去存在的依托。</p><h3 id="七、缘会宗"><a href="#七、缘会宗" class="headerlink" title="七、缘会宗"></a>七、缘会宗</h3><p>道邃所创立，主张有假有性空，与即色宗的观点极为类似。</p><p>缘会就是缘起，是对因缘的简称，为佛教基本理论，即色宗的经论来源之一。</p><p>依据缘起来说明现象有名无实，他通过具体事例，用无限夸大其条件性与相对性的方法来论证色相的空无，丰盈了“即色宗”的思想。房子并不是独立存在的实体，它由土木等条件缘合而成，拆除土木房子就不存在了。所以人们看到的房子并非真实存在。</p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>学术笔记</tag>
      
      <tag>中国思想史</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>Hello World</title>
    <link href="/2023/04/06/hello-world/"/>
    <url>/2023/04/06/hello-world/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>Welcome to <a href="https://hexo.io/">Hexo</a>! This is your very first post. Check <a href="https://hexo.io/docs/">documentation</a> for more info. If you get any problems when using Hexo, you can find the answer in <a href="https://hexo.io/docs/troubleshooting.html">troubleshooting</a> or you can ask me on <a href="https://github.com/hexojs/hexo/issues">GitHub</a>.</p><h2 id="Quick-Start"><a href="#Quick-Start" class="headerlink" title="Quick Start"></a>Quick Start</h2><h3 id="Create-a-new-post"><a href="#Create-a-new-post" class="headerlink" title="Create a new post"></a>Create a new post</h3><figure class="highlight bash"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs bash">$ hexo new <span class="hljs-string">&quot;My New Post&quot;</span><br></code></pre></td></tr></table></figure><p>More info: <a href="https://hexo.io/docs/writing.html">Writing</a></p><h3 id="Run-server"><a href="#Run-server" class="headerlink" title="Run server"></a>Run server</h3><figure class="highlight bash"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs bash">$ hexo server<br></code></pre></td></tr></table></figure><p>More info: <a href="https://hexo.io/docs/server.html">Server</a></p><h3 id="Generate-static-files"><a href="#Generate-static-files" class="headerlink" title="Generate static files"></a>Generate static files</h3><figure class="highlight bash"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs bash">$ hexo generate<br></code></pre></td></tr></table></figure><p>More info: <a href="https://hexo.io/docs/generating.html">Generating</a></p><h3 id="Deploy-to-remote-sites"><a href="#Deploy-to-remote-sites" class="headerlink" title="Deploy to remote sites"></a>Deploy to remote sites</h3><figure class="highlight bash"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs bash">$ hexo deploy<br></code></pre></td></tr></table></figure><p>More info: <a href="https://hexo.io/docs/one-command-deployment.html">Deployment</a></p>]]></content>
    
    
    
  </entry>
  
  
  
  
</search>
